<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>title of corpus</title>
                <author>author </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI xml:id="Levin001">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: פסיעות
                        ראשונות". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1911-02-10">10 בפברואר 1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName cert="medium">לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>ברלין</placeName>,<date> 10 בפברואר
                            1911</date></dateline>
                        <salute>לידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> לולא הבטחתי להודיעך מכל הנשמע פה הייתי בוחר הפעם בשתיקה. ראשית מפני שאין
                        פשוט מה לספר, ושנית למה לי לגרום לך צער ומכאובים, נוספות על אלה שנפלו בגורלך
                        בתור אחד מחברי הועד הפועל כביכול של המוסד שלנו. מיד אחרי בואי התראיתי עם מר
                        וויסוצקי ועם ה“אדונים” שלנו בהביורא. הפגישה עשתה עלי **רושם מוזר ומתמיה. **
                        מר וויסוצקי מתייחס אל כל הנעשה מסביב בקרירות רוח של נדיבים ואינו רוצה להשחית
                        את ה“שטימונג” ע“י חיטוט בהפצעים. מטעם זה הפציר בהד”ר כהן, שלא יעזוב חלילה את
                        משרתו בתור מזכיר, ושהכל ישאר על מקומו כדאשתקד. הד“ר נתן חולה הוא, ויש להצטער
                        הרבה על זה, מפני שאין בכוחו וביכלתו לעבוד בתמידות ע”פ שיטה מוגבלת. הוא תלוי
                        במצב הרגע, היום הוא כחומר ביד היוצר בידי אחד ממזכיריו ומחר הוא עומד תחת
                        השפעתו של הד"ר שומכר, שהוא ממציא לו את הידיעות היותר נכונות משדה המלחמה.
                        אחדים מהמכתבים האלה קראתי ונרתעתי ממש לאחורי. והנשיא שלנו (ג’מס סימון) אינו
                        מתעניין בהמצב כלל. הוא כתב להאדון מרשל בקושטא ונתקבלה תשובה רשמית, כי
                        המלאכות הגרמנית תחקור את הענין… ובין כה וכה ומחיפה אין שום ידיעה עד היום,
                        ואני איני רואה אפילו תקוה כל שהיא, כי יעלה בידנו להסיר את המכשולים במהרה.
                        כדי שיהיה לך מושג קל אודות שיטת העבודה פה, די יהיה אם אומר לך, כי עד היום לא
                        נשלחה עוד הרשאה למי שיהיה, כדי שיוכל לבוא במו"מ בחיפה עם הרשות המקומית בתור
                        בא-כוחו של מר סימון. נשלחו מכתבים מהכא להתם ומהתם להכא בדבר נוסח כתב ההרשאה,
                        בעוד שהשאלה היא כל כך פשוטה: נחוץ רק שמר סימון ימלא את ידי אחד מחברי הועד
                        בחיפה לדבר בשמו ולהיות בא-כוחו בעניני הבנין. העתונים העבריים בניו-יורק הביאו
                        כבר את הידיעה ע"ד ביטול העבודה בחיפה מיום כ' ינואר, ונמצא לפי החשבון, כי
                        כשהייתי עוד בניו-יורק הייתי צריך לדעת את האמת, אבל כיסיתי עליה, ומצד רדקציה
                        אחת יש כבר סימני התמרמרות על העובדה הזו. ניסיתי לבקר את הביורא שלנו מדי יום
                        ביומו, אבל אין אפילו עם מי לדבר ולהתיעץ. מר סימון אינו מוצא לו לחובה להתראות
                        עמדי ולשאול בדבר תוצאות עבודתי, ולוא רק מפני הכבוד. הד“ר כהן הוא איש הביניים
                        בין הד”ר נתן והד"ר סימון, ואפילו השנים האחרונים אינם נכנסים לישיבה כדי לטכס
                        עצה. ועוד הנני מודיעך, ידידי היקר, הנני מרגיש, כי הענינים בהה“פ1 סבוכים עד
                        למאוד, ומתירא אני שלא יצא ע”י זה מכשול גם למוסדנו אנו. ע“פ התקנות של מוסדנו
                        עומד הוא ברשות עצמו, אבל באמת הנהו תלוי בהה”פ, וצריך לשים לב לזה. אם רוצים
                        אנו לקבל על עצמנו את אחריות המוסד, אין עצה אחרת, כי אם לשחרר אותו לגמרי
                        מהשפעת הה“פ. נחוץ, כי תהיה לנו לשכה במקום אחר, וכי לא תהיה שום סמיכות
                        הפרשיות בין שתי החברות האלה. כל המכתבים בעניני הטחניקום צריכים להתרכז
                        בהלשכה, ונחוץ להטיל חובה על היושב ראש ועל יתר חברי הועד הפועל הגרים פה, כי
                        יתאספו לכה”פ פעם אחת בשבוע להתיעץ באופן רשמי על דבר מהלך הענינים. תוצאות
                        המועצות האלה נחוץ להמציא גם ליתר חברי הועד הפועל ובשאלות חשובות גם לכל חברי
                        הקורטריום. רק באופן כזה יכולים אנו לקבל על עצמנו את אחריות העבודה, ואם נתנהג
                        כמו שהתנהגנו עד כה מוליכים אנו שולל במידה ידועה את דעת הקהל. הקהל הגדול
                        ואפילו חברינו באמריקא יודעים אותך, ידידי, יודעים ומכירים אותי וסומכים לע“ע
                        עלי וירשמו על חשבוננו אנו כל משגה ומשגה שייעשה מצד ה”אדונים". אחכה עוד ימים
                        אחדים ואכתוב בדרך רשמי להיושב ראש ואדרוש שיקרא לאספה את חברי הועד הפועל
                        ואבאר לפניהם את דעתי והשקפתי. יודע אני מראש, כי יביטו על צעדי זה כעל מחאה
                        מצדי, אבל איני מוצא לי דרך אחרת להשפיע עליהם. הד“ר כהן הבטיח להכין בעד
                        הטחניקום חדר מיוחד בלשכת הה”פ, אבל מה יועיל החדר, בשעה ששיטת העבודה נשארה
                        כמו שהיתה. בדבר הקנדידט החדש איני יודע עוד מאומה, עוד לא זכיתי לראותו, אבל
                        כמדומני שכל השאלות נדחו כעת מפני השאלה האחת הראשית. את הספרים ביקשתי אבל קשה
                        למצוא אותם “קומפלט”. פניתי לאחדים ממו“ס ומיד כשאשיגם אמציאם לידך.
                        בה”סטאַטיסטיק" לא מצאתי מאומה אודות הסטאטיסטיק הקרימינלית. הנני נמצא במצב
                        רוח **נעכר עד למאוד. ** כעבור ימים אחדים אכתוב לך שנית. אולי יתברר בינתיים
                        המצב. ושלום לך ולכל אשר לך מאת אוהבך שמריה הלוי יודע אני, כי מכתבי זה לא
                        יפיק את רצונך, ובכל זאת הנני שולח אותו אליך. ניסיתי פעמיים ושלוש לכתוב
                        ב“ישוב הדעת” ולא עלתה בידי. </p>
                    <closer><signed>שמריה הלוי</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin002">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: פסיעות
                        ראשונות". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1911-02-19">19 בפברואר 1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName cert="medium">לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>ברלין</placeName>,<date> 19 בפברואר
                            1911</date></dateline>
                        <salute>לידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> אחרי מכתבי מן 16 דנא אין בשורה בפי גם היום, ובכל זאת מרגיש אני צורך לכתוב לך
                        עוד הפעם ולמלא את אשר השמטתי מהתרגשות והתמרמרות במכתבי הראשון. מחיפה אין כל
                        ידיעה. חוטי הטלגרף הטורקי נפסקו וניסו לטלגרם דרך ואד-אל-עריש, אבל עד היום לא
                        נתקבלה שום תשובה. מר סימון שב מפריז עוד באמצע השבוע העבר, ולא זכיתי עוד
                        לראותו. כתבו עוד הפעם לקושטא, והמו"מ עם הממשלה הטורקית המקומית ימשך באופן
                        רשמי. מר ברסקי כותב להבנאי ברוואלד, כי יש אפשרות להשפיע על הקיימקם, לבל
                        יפריע עוד את העבודה, אבל הפחה בעכו עומד בחומרותיו. לבי יכני, כי נטינו מן
                        הדרך הסלולה, וכי השתדלותה הרשמית של המלאכות הגרמנית תרחיק את הקץ. אתמול היתה
                        לי שיחה ארוכה עם הד"ר נתן. הוא אומר, כי אם לא יבטלו את איסור הבנין, נהיה
                        מוכרחים להעתיק את מקום הטחניקום למקום אחר: למצרים, לבולגריא או למחוז הלבנון.
                        לא חפצתי להתווכח ויאמר לו, כי אין אף אחד מהמנדבים האמריקנים, שיתן אף פרוטה
                        למטרה כזו. אצלי ודאי, כי גם מר יעקב שיף, למרות אי ציוניותו, לא יאות בשום
                        אופן לתנאים כאלה. מסרתי לך בדבר השיחה הזו, למען תשפוט ממנה, עד כמה מגעת אי
                        ההבנה של העומדים בראש מוסדנו, עד כמה אינם מתחשבים הם בעצמם עם היסודות,
                        שהונחו בתוך אבן הפנה של מפעלנו. והעתונים האמריקנים מרבים להביא ידיעות גם
                        אודות המכות והמהלומות שנפלו בחלק הפועלים על אחוזת הטחניקום ודורשים, כי
                        האחראים ישתדלו להסיר במהרה את המכשולים. דיברתי עם הד"ר כהן. הוא אינו מתיאש
                        ומאמין בכוחה של המלאכות הגרמנית. עתה אין לפנינו דרך אחרת. צריך לחכות, עד
                        שיתברר המצב, והלוואי שלא יבוא לידי משבר. והלא תבין מעצמך, יקירי, את מצב
                        רוחי. הטחניקום בעדי איננו אחד מן הדברים, הממלאים אל חללו של עולמי. ומה אכתוב
                        כעת לידידינו ולהמנדבים באמריקא, שהבטחתי להם להודיעם בתמידות מהתפתחות העבודה
                        בחיפה? ואחרי כל אלה בטוח אני, כי לוא היה לנו איש, שנהירין לו שבילי הישוב,
                        בחיפה והיה מקדים רפואה למכה, כמו שעושים כל אלה העוסקים בהישוב החדש, לא היינו
                        באים למצב כזה. אמת, כי תנאי הישוב בחיפה יותר קשים ויותר מסובכים מאשר ביהודה.
                        אמת, כי השומכרים וכדומיהם יקחו שוחד ביד אחת ויפריעו בעד העבודה באותה שעה
                        עצמה בידם השנית. ואך תמימים או פתאים יוכלו לקחת עצה מפי אנשים כאלה, אבל נחטא
                        נגד האמת אם נאמר, כי רק בתנאי המקום עצורה אי הצלחת עבודתנו. לא. שיטת עבודתנו
                        אנו רקובה היא, מופרכת מראשיתה ומוטעית גם כעת. לא כך בונים ולא כך מפנים את
                        הדרך. תאמר, כי מקונן אני ומראה על נגעים, שאי אפשר להסירם. יוכל היות, אבל
                        מחויבים אנו לדעת את המצב כמו שהוא. את ידידנו פייוויל ראיתי אך פעם אחת בשבוע
                        העבר והיום אבקרנו שנית. מצב בריאותו הוטב אך מעט בהסנטריום. נראה, שסובל הוא
                        יסורי נפש עמוקים, הגיע לידי יאוש בחיים ואינו רואה כל תקוה בעתיד. בטוח אני,
                        כי לוא הלך לחיפה בתור מורה לא היה מתחרט כלל, רק שקשה לי לתת לו עצה כזו בעוד
                        שהמצב בחיפה כל כך מסובך. את הספרים הזמנתי. ימים אחדים יעברו עוד, עד שימצאו
                        אותם קומפלט, ואשלחם לך בלי איחור. את השתי מאות מרק שלחתי אתמול ע"י
                        הדיסקונטא-בנק על שם “וויסוצקי אֶנד קמפניא”. 
                    </p>    <closer><salute>                        ושלום לך יקירי, מאת אוהבך שלך
                    </salute>                     
                        <signed>שמריה הלוי</signed></closer>
                </div></body> 
        </text>
    </TEI></teiCorpus>