<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>מכתבי אבשלום פיינברג</title>
                <author>author</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listPerson>

                    <person xml:id="AvishalomFienberg"/>

                    <person xml:id="RivAaronsohn"/>

                </listPerson>

                <bibl> פינברג, אבשלום. "מכתבים לרבקה אהרונסון". פרויקט בן-יהודה. אין תאריך.
                    2019-03-20. https://bybe.benyehuda.org/read/6874 פינברג, אבשלום, and אמיר, אהרן.
                    אבשלום : כתבים ומכתבים. חיפה: שקמונה, 1971. Print. </bibl>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI xml:id="EdenKavishy1">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>


                <correspDesc>


                    <correspAction type="sent">

                        <date when="1911-11-01">01.11.1911</date>

                    </correspAction>


                    <correspAction type="sent">

                        <persName>אבשלום פיינברג</persName>

                        <placeName>חדרה</placeName>

                        <date when="1911-11-01">01.11.1911</date>

                    </correspAction>


                    <correspAction type="received">

                        <persName>רבקה אהרונסון</persName>

                        <placeName>זכרון יעקוב</placeName>

                    </correspAction>

                </correspDesc>

            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>

                    <dateline>
                        <placeName ref="#Hadera">חדרה</placeName>
                        <date>01.11.1911</date>
                    </dateline>

                    <salute> לבּתי האהובה.</salute>
                    <p> אם נעצבתי אל לבי הינך מבינה בעצמך. אבל לא רק מהרגש האנוכיי על שאינך באה,
                        הנני גם נעצב מאד על שאמך חולה שוב. מה יהיה סוף הדברים האלה? בבית עובדים,
                        עושים סדרים, שבים לחיות… קורים פה דברים משונים: שוכבים במיטות מוצעות, יושבים
                        אל שולחן נקי, ועוד פלאי-פלאים שאיבּדתי הרגלם פה. מאיין הינך לוקחת שביתנו מלא
                        אורחים? כלל. רק הא' בלקינד פה והוא הן נשאר. עכשיו פה גם הא' מ. חנקין, אבל
                        הוא רק לוקח ארוחותיו אצלנו וישן הוא אצל אחיו. כך, הננו לבדנו, אמא ואני, אני
                        ואמא… במה שנוגע לפרזנליכקייט 35 \שלי, הנני חלש מאד, כנראה באה ה-r é action
                        36 . אמי והרופא רוצים שאקח חינה37 . אִמרי בעצמך, חביבתי, האם אין אלה שטותים
                        בעלמא? אמי מתהלכת כצל, עובדת, משוטטת בפינות, מתבודדת, מתגעגעת ומראֶהָ פולח
                        לבּי. מה עושה את? מה שלום ספּתנו היקרה? אני מתגעגע לשתיכן, סוגר לרגעים עיני
                        למען להיות אתכן במחשבה. נורא כמה הלילות ארוכים פה… לילות בלי נשיקות, ימים
                        בלי שמש, תהומות נצחיים. החורף אורב לנו, רבקתי האהובה, עם הקור, עם ענניו, עם
                        כלאוֹ, עם צוֹמוֹתיו הארוכים. לבּי נקפא בקרבּי ושפתי מתכווצות, בזכרי אלה;
                        ולחישה באה ממעמקים: אין לעזור… אין לעזור… הנה גם ליומיים אמך לא רוצה לעזבך
                        הנה. אבל אִמרי לה שסוף-סוף תכריחני לגנבך ולא להשיבך כלל. או לא! מוטב לא
                        להגיד לה כלום… ראשי כבד עלי, חביבוֹני הלָטיף, ואינני יכול לפטפט יותר. והן גם
                        ככה קוראת את לי פטפטן ותמיד רק מגדפת אותי, ולמה לי להוסיף? אִמרי שלום לכולם,
                        בייחוד לאמך, וכי כועס אני עליה ועל לבּה 38 שלום, מלכתי הקטנה! הנני מדביק לבי
                        וּשׂפתי לרגליך הננסיות, לשוּלי שמלתך היקרה, לקצה סינורך המבוּשׂם הנני שם
                        ראשי על זרועותיך האהובים, על לבּך החם. </p>

                    <closer> הנני שלך בלי מעצור. <signed>
                            <persName ref="#AvishalomFienberg">אבשלום</persName>
                        </signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="EdenKavishy2">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">

                        <date when="1911-11-10">10.11.1911</date>

                    </correspAction>
                    <correspAction>

                        <persName>אבשלום פיינברג</persName>

                        <placeName>חדרה</placeName>

                        <date when="1911-11-10">10.11.1911</date>

                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">

                        <persName>רבקה אהרונסון</persName>

                        <placeName>זכרון יעקוב</placeName>

                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>

                    <dateline>
                        <placeName ref="#Hadera">חדרה</placeName>
                        <date>10.11.1911</date>
                    </dateline>

                    <salute> ילדת-געגועי האהובה, שלום</salute>
                    <p>השבוע השאיר בלבי חלל ריק. לא כתבתי לך אף פעם ואַת, אכזריה, לא זכרת אותי כלל.
                        מה זאת, רבקה?! הנה מַתנו שבוע אחד וחיינו לא היו משותפים, כך לא טוב. מדוע לא
                        כתבתי? הלא הינך יודעת… שבתי ביום הראשון. קורספונדנציה גדולה חיכּתה לי. הלכתי
                        לאסיפה. עזבתיה אחרי חצות. הלכתי אל סמסונוב. החולה שכבה. בחדר אחד שכב בעלה
                        חצי הרוג על הספה. הרופא ישן בחדר השני. עליה עמד אחיה במניפה. איזה צבת דחק את
                        לבי ואזכור רשמים שעברו. בכל-זאת, חשבתי, הבטיח לי הרופא יפה כי תיחלץ מן
                        המיצר… האמנם?… לקחתי את המניפה מיד האח, עמדתי עליה ואשמור לבל תזדעזע, לבל
                        תשליך השמיכות. עמדתי ואשמור. זכרתי את כל הסיפורים אודות כוח ההיפּנוּז.
                        ואלטוש עיני. ואחשוב בכל מאמצי כוחי: “…בעל יש לך. בעל, גם ילד קטון, איך את
                        יכולה?…” כך עד שלש. הלכתי הביתה ואשכּב כהרוּג. בחמש העירוּני, בשש אחרי
                        התפילה רצתי לשם… היא כבר היתה מתה משעה וחצי. ממש ארבעה שבועות אחרי מות אבא.
                        אותה משכתי מעל גופת אבי, ואני הבּן הוכרחתי להוציא את הזרה מן חדר-המוות. עתה
                        אוּלצתי למשוך מעליה את אחיותיה ואמה. הבטתי על פניה, הצַתִּי נרות למראשותיה,
                        ואחשוב אודות חנוכּת הבית, אודות הוולס האחרון אתה, אודות הלצותינו ביום השבת
                        בעברנו על-פני ביתה כששכבה בקדחת צהובה, זוכרת? אמרת לי: “הלא אני רואה כי יש
                        לך חשק נורא ללכת…” וזכרתי כל זה וכמו פעמון של מוות צילצלה בלבי המחשבה:
                        “החיים, החיים, אלה הם החיים!…” *** הייתי מחוֹצבי קברה, הייתי ממורידי מיטתה.
                        קברה קרוב לקבר אבי. נשאתי פרחים על קבר אבי, הם שכבו כשעתיים למראשותיו עד
                        שחצבנו את הקבר. ואחר השלכתים על גופה, טרם נפלו עליה חפני האדמה הראשונים.
                        בכו, כיסו, הלכו. היא בלי ספק כבר נרקבה. החיים, החיים! אלה הם החיים! ***
                        ועינויים מכל צד. בחיים הפרטיים, האנושיים, הציבוריים, והיהודיים. רע ומר! אמי
                        יושבת על ידי, עגומה, חשכה, זקנה, מרגע לרגע אני מעיף לעברה עין וצעיף שחור
                        יורד על לבי. וצריך לעבוד הרבה, וגם מעט קשה עלי. ואני עייף, שבור, ומלא
                        געגועים. לוּ יכולתי אז הייתי הולך אליך מעט. אבל באמת חטא לעזוב את אמי.
                        החיים! *** צלצלוֹן [צלה] שואלת עליהן בכל מכתב ומברכת אתכן. מכתב שלה כבר שוכב
                        פה מיום הראשון. סלחנה לי. אמי תלך אולי ביום השלישי ליפו. מדוע לא הודעתן כלום
                        מאדון אהרנסון? האם הנהו בא, אם עוד אפשר לכתוֹב לו? 40 מדוע אינך מתערבת בחיי,
                        מדוע עוזבת אַת אותי לנפשי? כלום נשמתי הפקרת, כלום אינני שלך? מאף מתחרה
                        בשמלות אין לך לפחד בתוך לבי, אבל אחת יש שיכולה לגרשך משם: המילנכוֹליַה! אל
                        תתני לה להיכּנס לאורך-ימים. מחלת-מורשה זו במשפחתנו. השתדלי שהעצב לא יגרשך.
                        די, רבקתי האהובה, די לצערך ולשׂרוט על לבי. סלחי לי, אבל למושלים צריך להודיע
                        בדיוק את הנשמע בארצותיהם וממלכתך הלא לבבי, ואני הנני רק הפּקיד המצווה, והמרד
                        גדול, מלכתי היקרה, וידי קצרה להושיע: והנני מודיע… די, די! הנני שולח לך חבילת
                        שושנים ואֶת… (להבדיל) ואת… לבי. </p>

                    <closer>שפתי כבר נשרפו מייחוּל. <signed>
                            <persName ref="#AvishalomFienberg">אבשלום</persName>
                        </signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="EdenKavishy3">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>


                <correspDesc>


                    <correspAction type="sent">

                        <date when="1912-03-21">21.3.1912</date>

                    </correspAction>


                    <correspAction type="sent">

                        <persName>אבשלום פיינברג</persName>

                        <placeName>חדרה</placeName>

                        <date when="1912-03-21">21.3.1912</date>

                    </correspAction>


                    <correspAction type="received">

                        <persName>שרה אהרונסון</persName>

                        <placeName>זכרון יעקוב</placeName>

                    </correspAction>

                </correspDesc>

            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>

                    <dateline>
                        <placeName ref="#Hadera">חדרה</placeName>
                        <date>21.3.1912</date>
                    </dateline>

                    <salute>שרתי החביבה</salute>
                    <p>חן חן בעד ה-74 griffonage הקטון. חשבתי ללכת היום אליך, אבל אמא חלתה אתמול ואף
                        כי הוטב לה (את ארוחת-הערב אכלה עמנו אל השולחן), בכל-זאת כשניסיתי לגמגם:
                        “רציתי לנסוע מחר לזכרון…” הזכירתני כי זה-עתה באתי, כי מתגעגעת היא מאד. כי
                        שׂמחה אתמול לקראתי, וכי אלך בשבת הבאה. צדקה אמנם. אַת אפילו תגידי כי לא
                        הייתי צריך אפילו לחשוב לנסוע. גם את צודקת. אבל גם אני משתעמם, גם לי רע,
                        ובימים האחרונים יותר מאשר תמיד. אתמול היתה לי שיחה (מונולוג שלי) עם אמא
                        אודות המיזינקה 75שלה, הקלתי את לבי, ואמא בכתה. אני לא ראיתי זאת קודם יען
                        שישבה בפינה על הטלטלה [נדנדה] בצל ואני אל השולחן, אבל בקָרבי אליה להראות לה
                        איזה תמונה ראיתי כי רטובּות עיניה. ואולי זה רק משיעול (יש לה שיעול חזק מאד),
                        בכל-אופן הדאבתי רוחה אתמול. תאמרי כי רע עשיתי. אמת, לבי כבד מאד. אבל מה
                        לעשות ואנחנו רק בשר-ודם. ובכן להתראות ב… פעם אחרת. היי שלום, גברת-לבי הקטנה. </p>

                    <closer> נשיקה <signed>
                            <persName ref="#AvishalomFienberg">אבשלום</persName>
                        </signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="EdenKavishy4">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>


                <correspDesc>


                    <correspAction type="sent">

                        <date when="1912-03-16">16.3.1912</date>

                    </correspAction>


                    <correspAction type="sent">

                        <persName>אבשלום פיינברג</persName>

                        <placeName>חדרה</placeName>

                        <date when="1912-03-16">16.3.1912</date>

                    </correspAction>


                    <correspAction type="received">

                        <persName>שרה אהרונסון</persName>

                        <placeName>זכרון יעקוב</placeName>

                    </correspAction>

                </correspDesc>

            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>

                    <dateline>
                        <placeName ref="#Hadera">חדרה</placeName>
                        <date>16.3.1912</date>
                    </dateline>

                    <salute>שרה’לה, שלום בשובך! </salute>
                    <p>אצלך ערב-פסח? ומה יד לך להכין, ילדה שלי? אצלנו נורא! כבר נקעה נפשי מכל אלה. ואל כל תמרורי עול הפסח הארור שהוציאנו לחירות ויעשנו עבדים להבלים עוד מתוסף הכעס שהוא עוצר אתכן שם.
                        
                        מה “גיהאנדעלט” 11 בחיפו? הגם כובעים? הנני רוצה מאד מאד לדעת מה יהיו אי"ה הטוּאָלטים? האידיאה של אהרן לשלוח את ימקוטר [רבקה] לחיפו שיתפרו לו שם שמלה היא נפלאה. די לך להשתטות. לך זה יחשׂוֹך עינויים ואת רבי רבקטש [שוב: רבקה] זה יעשה ליותר נוחה, כי הלא עם התופרת תשתגע בלי ספק פחות מאשר אתך.
                        
                        מה עוד? כלום, כמדומני. </p>
                        
                        <closer> שלום לך שרה יקרה, אוהבך בכל לבו, <signed>
                            <persName ref="#AvishalomFienberg">אבשלום</persName>
                        </signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="EdenKavishy5">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>


                <correspDesc>


                    <correspAction type="sent">

                        <date when="1912-06-09">9.6.1912</date>

                    </correspAction>


                    <correspAction type="sent">

                        <persName>אבשלום פיינברג</persName>

                        <placeName>חדרה</placeName>

                        <date when="1912-06-09">9.6.1912</date>

                    </correspAction>


                    <correspAction type="received">

                        <persName>שרה אהרונסון</persName>

                        <placeName>זכרון יעקוב</placeName>

                    </correspAction>

                </correspDesc>

            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>

                    <dateline>
                        <placeName ref="#Hadera">חדרה</placeName>
                        <date>9.6.1912</date>
                    </dateline>

                    <salute>שׂרתי</salute>
                    <p>חרי הכל הלא הננו זוג חברים, ואני אוהבך בכל מאמצי לבּתי, אף שאַת מכעיסה אותי
                        תמרוּרים, והנך ילדה רעה, שרה’לה חביבתי! השבּת היה עצוב, ריק היה לבּי וריק
                        היה החדר שמלא עוד ממך. הלכתי ל“השתמח”, הסתרתי בשתי בחובּי ובאמצע השמחה לחשתי
                        לאבשלום: לך מפּה! לך! בכל זאת מקווה אני בקרוב לשמוח שמחה יותר שקטה וּמלאה
                        עדנה, ומבקש אני ממך מהר לי לשלוח בחבילת-אחריות את אחותך הקטנה. נדבר אודותיך
                        פה, הריני מבטיחך ונחשוב עליך עם שקיעת החמה ובקרני-הירח נראה מעט מעיני חלומך,
                        וּבשקיעת שמש מעט מנשמתך החמה.. </p>


                    <signed>
                        <persName ref="#AvishalomFienberg">אבשלום</persName>
                    </signed>



                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>

    <TEI xml:id="EdenKavishy6">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>


                <correspDesc>


                    <correspAction type="sent">

                        <date when="1913-04-29">29.4.1913</date>

                    </correspAction>


                    <correspAction type="sent">

                        <persName>אבשלום פיינברג</persName>

                        <placeName>חדרה</placeName>

                        <date when="1913-04-29">29.4.1913</date>

                    </correspAction>


                    <correspAction type="received">

                        <persName>שרה אהרונסון</persName>

                        <placeName>זכרון יעקוב</placeName>

                    </correspAction>

                </correspDesc>

            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>

                    <dateline>
                        <placeName ref="#Hadera">חדרה</placeName>
                        <date>29.4.1913</date>
                    </dateline>

                    <salute>שרתי החביבה </salute>
                    <p>יקורי עשה את הרושם שלא ראיתיך די, ושלא ראיתיך (בפרט זה!) כראוי. לדאבוני, חצי
                        שעה של tete a tete למען לשׂוחח אתך כדבעי, ובאמת לוּ גם נמצא הרגע אינני יודע
                        אם הייתי יכול להשתמש בו. היה לי הרבה מאד להגיד ולשאול, והרגע לא התאים לזאת.
                        “דבר בעתו מה טוב” אמר קוהלת. לכתוב עוד יותר אי-אפשר לי, אבל עוד חזון למועד!
                        הנני עוזב אותך לעניינך. עשי מה שביקשתיך (או יעצתיך) וכשתישארי לבדך, לכשתעשי
                        חשבון-הנפש מדויק, יציץ ידידך הישן גם הוא בשביל לעשות את החיבור האחרון. את
                        רואה שעוד לא גמרת אתי, כשיעבור השכרון הראשון – נתראה! אחרי הכל הנני (אולי?)
                        בין ארבע הנפשות שאוהבות אותך עד “התקופה החדשה”. ואני הלא קולע תמיד אל המקום
                        הראשון. די. </p>


                    <closer> שלום ונשיקה חמה, שלך שלך, <signed>
                            <persName ref="#AvishalomFienberg">אבשלום</persName>
                        </signed>
                    </closer>


                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="EdenKavishy7">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                
                
                <correspDesc>
                    
                    
                    <correspAction type="sent">
                        
                        <date when="1913-06-06">6.6.1913</date>
                        
                    </correspAction>
                    
                    
                    <correspAction type="sent">
                        
                        <persName>אבשלום פיינברג</persName>
                        
                        <placeName>חדרה</placeName>
                        
                        <date when="1913-06-06">6.6.1913</date>
                        
                    </correspAction>
                    
                    
                    <correspAction type="received">
                        
                        <persName>שרה אהרונסון</persName>
                        
                        <placeName>זכרון יעקוב</placeName>
                        
                    </correspAction>
                    
                </correspDesc>
                
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    
                    <dateline>
                        <placeName ref="#Hadera">חדרה</placeName>
                        <date>6.6.1913</date>
                    </dateline>
                    
                    <salute>שׂרתי החביבה, שלום </salute>
                    <p>נראה שהמצב “כּלָה” מעביר את האדם על דעתו. אם נוסף לזאת עוד יש נשים רחמניות המעבירות את האדם על דעתו גם בימות-החול, אז הכל “au complet” [מושלם]. את כל מה שהינך אומרת לי אודות בואנו כבר אמרת לי בחביבותך במכתבך של אתמול, מלבד זאת: שם, בטוב-לבך, אמרת שאת הברמנים כבר תזמיני בבוא אלקס (אני, חי-פרעה, לא הבינותי מדוע), ובמכתב היום אינך אומרת זאת. אבל, חי-זקני, אין לך להצטער, המצב לא שונה: הם… יבואו גם בלי הזמנה מיוחדת.
                        
                        ובכן, voile תכלת לא צריך להביא לך? חבל, כך הייתי מחפש את לאה 12 ומתראה אתה, ובלי נחיצוּת מעשית בלי ספק כבר אוותר הפעם על העונג הזה.
                        
                        במה שנוגע ל“חדשות” עשרנו שווה. גם אצלי ריק נורא! אשתדל כבר למלאות את השׂק ביפו. </p>
                    
                    
                    <closer> שלום לך ונשיקה <signed>
                        <persName ref="#AvishalomFienberg">אבשלום</persName>
                    </signed>
                    </closer>
                    
                    
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    
    <!-- More TEI Documents -->
</teiCorpus>