<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
     <teiHeader>
         <fileDesc>
             <titleStmt>
                 <title>title of corpus</title>
                 <author>author</author>
             </titleStmt>
	        <publicationStmt>
	           <p>Publication Information</p>
	        </publicationStmt>
	        <sourceDesc>
	            <listPerson>
	                <person xml:id="AvishalomFienberg"></person>
	                <person xml:id="RivAaronsohn"></person>
	            </listPerson>
	           <bibl>Information about the source</bibl>
	            <listPlace>
	                <place xml:id="Hadera"></place>
	                <place xml:id="ZikhronYaakov"></place>
	                <place xml:id="Haifa"></place>
	                <place xml:id="Acre"></place>
	                <place xml:id="Jaffa"></place>
	                <place xml:id="Finland"></place>
	                <place xml:id="Russia"></place>
	                <place xml:id="Nablus"></place>
	                <place xml:id="Jenin"></place>
	                <place xml:id="Afula"></place>
	                <place xml:id="Tiberias"></place>
	                <place xml:id="RishonLeZion"></place>
	            </listPlace>
	        </sourceDesc>
         </fileDesc>
     </teiHeader>
     <TEI xml:id="MyTextNumber1">
         <teiHeader>
             <fileDesc>
                 <titleStmt>
                     <title><!-- ... --></title>
                     <author><!-- ... --></author>
                 </titleStmt>
                 <publicationStmt>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </publicationStmt>
                 <sourceDesc>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </sourceDesc>
             </fileDesc>
             <profileDesc>
                 <correspDesc>
                     <correspAction type="sent">
                         <date when="1914-06-10">10.6.1914</date>
                     </correspAction>
                         <correspAction type="sent">
                             <persName>אבשלום פיינברג</persName>
                             <placeName>חדרה</placeName>
                             <date when="1914-06-10">10.6.1914</date>
                         </correspAction>
                         <correspAction type="received">
                             <persName>רבקה אהרונסון</persName>
                             <placeName>זכרון יעקוב</placeName>
                         </correspAction>
                 </correspDesc>
             </profileDesc>
         </teiHeader>
         <text>
             <body>
                 <div>
                     <dateline><placeName ref="#Hadera">חדרה</placeName>, <date>10.6.1914</date></dateline>
                       
                        <salute> ילדה שכּולה אור, שלום לבי.</salute>
                         <p>     
                         הייתי רוצה שלא ע"י מחלת אמא יבואוּני מכתביך יום-יום. אבל לוּ ידעת איזה לטיפה טובה דף ממך, וכמה חיים הוא מכניס בלב. אני ישבתי באסיפה עד ½3 קמתי ב- ½5 כתבתי עד 8. רצתי אנה-ואנה, עכשיו צהריים. צריך לסעוד, ללכת אל הפרדס ולשוב ל-3 לעוד אסיפה. כל זה מזוהם, מעייף, מדכּא. אבל כשבּאים אתמול ב-7 והיום ב-12 שני מכתבים ממך כבר אסור להתאונן על החיים.
                         
                         מחכה אני כבר באי-סבלנות לאהרן ובפרט לך, ותיכף בבואך אברח ל<placeName ref="#ZikhronYaakov">זכרון</placeName> ל<placeName ref="#Haifa">חיפו</placeName> ואולי עוד ל<placeName ref="Acre">עכו</placeName> לעבודת הציבור. נשארו כ“כ מעט אנשים, ואני בכ”ז מרחם על החיות האלה. צריך להשתדל לעשות את כל העבודה הרבה והקשה למען שישובו מהר ושיוכלו לחרפני ולגדפני ולהגיד שהנני מחריב אותם.
                         
                         הלילה אמנם, בכל-זאת, הנני מתעתד לישון; הייתי עושה את זאת מעכשיו אלמלא הייתי כה עסוק.
                         
                         
                         ***
                         
                         מצלה מכתב מחוסר ענין ורגש. כותבת שהנה בריאה ו“עובדת” כביכול. מוטב שלא תשאליני ילדה אודות מכתביה. זה מרגיז אותי מכל כל מה שהינך משערת. אין אף מלה, אף זיק שאפשר לחטוף מבין השורות ולחזור עליו. במה שנוגע לך, כותבת היא למסור לך נשיקה חמה ולהגיד שדוֹחה היא הכּתיבה מפעם-לפעם יען שאיננה מוכשרת לכתוב.
                         
                         משושנה ג"כ מכתב <placeName ref="#Finland">מפינלנדי</placeName>ה. היא התעייפה באריזת החפצים והתקררה והלכה לנוח שם טרם נסעה הנה. מבטיחה להיות פה בחצי יוני. זַי 109כבר סופרת את הימים. שושנה דורשת מאד בשלומך ומבטיחה להיות אצל שרה בעברה בקושטא.
                         
                         
                         ***
                         
                         מדוע העיר בך סוֵן הקט 110רגש-פחד? יראה את, אוּבּי-בוּבּי, מפני החיים ומפני חֲרוּמַת-האף?! ( La camarde ) הספר אמנם חזק. הייתי רוצה כבר שפעם באיזה פינה בודדה שניחבא שם בלאט נוכל גם אנו לספר את חיינו בדפים יפים או חזקים ושלא יחסר מאומה, לא הפרחים, לא הים, לא אוּבּי ולא הילדים…
                         
                         נדמה לי שכל חיי של עתה עשו אותי לאיש בוגר. ולפעמים משער אני שלוּ יכולתי למלאת שוב את מוחי הריק באיזה ענין ולוּ באת את למלאות את הלב שהינו עכשיו ספוֹג מכורכּם, ולוּ נחתי קצת, אז אולי הייתי מוצא אם לא דברים חדשים לכל הפחות מבטאים מקוריים בשביל מה שאפשר לקרוא באמת החיים ואשר 90% מבני-תמותה עוברים על פניהם כמוּכּי-סנוורים. אבל לוּ היו לי כל אלה עוד יחסר אחד – הכלי. אין שׂפה לנו, ילדים עברים מסכנים. המעט שנתנה לי בת-נכר כבר העלה חלודה.
                         
                         אף כי… הבוקר בכתבי לסוניה נפלטו מבּלי משים מתחת עטי ארבעה דפים גדולים אודות צלה, ובעצמי נבהלתי מעַזמתם ומרירתם. כתבתי חזק. ראשי, אולי, שהיה עלי-אש אחרי ליִל בל-תנומה, או עצבי הנרגזים. עכשיו ניחם אני. מדוע ובאיזה רשות לנסר את עצבּי סוניה על לא חמס בכפה? הייתי משיב בעונג את המכתב אולם מאוּחר. לפעמים אי-אפשר להגיד לאיש דברים ידועים, ובשביל הרגש האנוכיי “להקל מעל הלב” ממררים חיי חפּים מכל פשע.
                         
                         
                         ***
                         
                         הינך עובדת הרבה אוּבּי? אינני יודע מדוע אני חש אותך עייפה בכל הימים האלה. האֶת עייפוּתי אני מצורף על חשבונך? הייתי מפטפט אתך עוד ועוד. אלה דברים שאין להם שעור. אולם מה?
                         
                         אִמרי לטובה שהנני אסיר-תודה לה ושרוצה אני שתתיז מתחת אצבעותיך את הזיק הראשון, שלא אקנא בה, ושאהבנה על זאת. נגני, ילדה, נגני – ולו רק לנוֹחם במצוקה.
                         
                         די. הנני שׂם את ידיך על עיני, חביבתי. רוצה אני לעצמן בשביל לראות ביותר בהירות את תמונתך המדוּיקה היחידה – במעמקי לבי. הנני שותה אותך בגמיעות גדולות, ממש כאיש שיש לו זמן, שותה וגומע עד לשיכחה ולשָכרה.
                         
                         שלך, שלך, שלך,
                         </p><closer>
                         <signed><persName ref="#AvishalomFienberg">אבשלום</persName></signed>
                         
                         לאַלכס העצלן, ולאבא החרוץ, אלפי רחשים טובים.
                         
                         <persName ref="#AvishalomFienberg">א.פ.</persName>
                         
                         מיותר להוסיף שאמא מתפללת עליך יום-יום.</closer>
                 </div>
             </body>
         </text>
     </TEI>
     <TEI xml:id="MyTextNumber2">
         <teiHeader>
             <fileDesc>
                 <titleStmt>
                     <title><!-- ... --></title>
                     <author><!-- ... --></author>
                 </titleStmt>
                 <publicationStmt>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </publicationStmt>
                 <sourceDesc>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </sourceDesc>
             </fileDesc>
             <profileDesc>
                 <correspDesc>
                     <correspAction type="sent">
                         <date when="1914-06-28">28.6.1914</date>
                     </correspAction>
                     <correspAction>
                         <persName>אבשלום פיינברג</persName>
                         <placeName>חדרה</placeName>
                         <date when="1914-06-28">28.6.1914</date>
                     </correspAction>
                     <correspAction type="received">
                         <persName>רבקה אהרונסון</persName>
                         <placeName>זכרון יעקוב</placeName>
                     </correspAction>
                 </correspDesc>
             </profileDesc>
         </teiHeader>
         <text>
             <body>
                 <div>
                 
                         <dateline><date>28.6.1914</date></dateline>
                         
                     <salute> ילדת-לבי החמודה,</salute>
      
                         <p>    
                         עכשיו ארבע. היום כבר האיר על 28 יוני. זה עכשיו שבתי מאסיפת מושבה. לזאת צריך להוסיף כי קמתי בשש, הייתי עסוק ונרגז בפרדס כל היום, אכלתי את ארוחת-הצהריים ב-5 לפנות-ערב, הייתי מוזמן לארוחת-הערב אל שייך רַבַּח שהיה אצל ערבּ-אִל-פוּקרה וב- ½9 שבתי אל האסיפה. לוּ ידעת כמה חרפות וגידופים ובוז בלעתי, ומאיזה אנשים, היית מבינה עד כמה אני רוצה, תאֵב, מיחל לרגע בואי אליכם. קשה להבין איזה ישועה אמיתית זאת תהיה בשבילי אם אוּכל באמת לגזול מציפרני המשחית חודש אחד של חיים. עצוּר אני פה ע“י דברים אחדים, הכי נכבדים הם סידור ההשקאה וגמר הפּרוֹצס של <placeName ref="#Hadera">חדרה</placeName> ע”י השייך. הזקן הזה התאהב בי, כבר הציע לי לשאת את בתו, ואודות זה עוד אצטרך להיוועץ אתך, בוּבּי. לע"ע עובד הוא על ימין ועל שמאל להשגת השלום, והנני אסיר-תודה לו על זה. הוא איש טוב-לב ואהוד מאד.
                         
                         לא אַרבּה לך בכתיבה. הראש או מלא או ריק – כרצונך. בעוד שעה-וחצי יבואו להעירני.
                         </p>
                      <closer>   להתראות, אוּבּי, לבּי, וכל הנשיקות עד אפס שריד.
                         
                         <signed><persName ref="#AvishalomFienberg">אבשלום</persName></signed>
                         </closer>
                    
                 </div>
             </body>
         </text>
     </TEI>
    <TEI xml:id="MyTextNumber3">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <date when="1912-03-16">16.3.1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction>
                        <persName>אבשלום פיינברג</persName>
                        <placeName>חדרה</placeName>
                        <date when="1912-03-16">16.3.1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>רבקה אהרונסון</persName>
                        <placeName>זכרון יעקוב</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    
                    
                    <dateline><date>16.3.1912</date></dateline>
                    
                    <salute>קטנטן שלי,</salute>
                     <p>
                    חן חן בעד ה-74 griffonage הקטון. חשבתי ללכת היום אליך, אבל אמא חלתה אתמול ואף כי הוטב לה (את ארוחת-הערב אכלה עמנו אל השולחן), בכל-זאת כשניסיתי לגמגם: “רציתי לנסוע מחר <placeName ref="#ZikhronYaakov">לזכרו</placeName>ן…” הזכירתני כי זה-עתה באתי, כי מתגעגעת היא מאד. כי שׂמחה אתמול לקראתי, וכי אלך בשבת הבאה. צדקה אמנם. אַת אפילו תגידי כי לא הייתי צריך אפילו לחשוב לנסוע. גם את צודקת. אבל גם אני משתעמם, גם לי רע, ובימים האחרונים יותר מאשר תמיד. אתמול היתה לי שיחה (מונולוג שלי) עם אמא אודות המיזינקה 75שלה, הקלתי את לבי, ואמא בכתה. אני לא ראיתי זאת קודם יען שישבה בפינה על הטלטלה [נדנדה] בצל ואני אל השולחן, אבל בקָרבי אליה להראות לה איזה תמונה ראיתי כי רטובּות עיניה. ואולי זה רק משיעול (יש לה שיעול חזק מאד), בכל-אופן הדאבתי רוחה אתמול. תאמרי כי רע עשיתי. אמת, לבי כבד מאד. אבל מה לעשות ואנחנו רק בשר-ודם.
                    
                    ובכן להתראות ב… פעם אחרת. היי שלום, גברת-לבי הקטנה. – – –
                     </p>
                    <closer>נשיקה,
                    
                    <signed><persName ref="#AvishalomFienberg">אבשלום</persName></signed></closer>
                    
                    
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="MyTextNumber4">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <date when="1912-03-20">20.3.1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction>
                        <persName>אבשלום פיינברג</persName>
                        <placeName>חדרה</placeName>
                        <date when="1912-03-20">20.3.1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>רבקה אהרונסון</persName>
                        <placeName>זכרון יעקוב</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    
                    
                        <dateline><placeName ref="#Hadera">חדרה, </placeName>20.3.1912</dateline>
                        
                        <salute>קטנון שלי,</salute>
                     <p>   
                        מה שלומך? אני… כאשר הינך יודעת. אתמול עוד הייתי שיכּור קצת, היום אני כבר – לדאבוני העמוק – פּג מיין ומתגעגע, מתגעגע המַוותה. אינך משערת עד כמה. רע, ידידת-לבבי, רע כשאין אוהבים, רע כשאוהבים. והימים הטובים כה מעטים…
                        
                        את אמא מצאתי אתמול בוכיה ועצובה. מכתב רע מאחותי הגדולה. הרופא ציוה עליה במפגיע לשכב שבועיים או שלושה בסנטוֹריוּם ולהיפרד לזמן הזה מילדתה. גיסי – וילבּוּש 76– נסע <placeName ref="Russia">לרוסי</placeName>ה וייעץ לה ללכת אלינו, אבל מצב-בריאותה לא מרשה לה לא לנסוע כה רחוק, לא לגור בקיץ אתנו, ו<placeName ref="Jaffa">ביפו</placeName> איננה רוצה. אולם לחורף כבר ישובו – כנראה – כליל. אָחיו של וילבוש – מוּזה וילבּוּשביטש 77– הלא מכר פאטנט אחד, ומשוגע הנהו כמו כל המשפחה. והנה כמו שאומרת אחותי, “השתמד” ליהודי וינדב חצי מיליון (500,000) מארק לקופה הלאומית וגיסי בוודאי יבוא לבנות (כדבר אשתו) את חרבות “עתיד” 78בהווה.
                        
                        הטיפש הזה, שהינהו טחנאי מפורסם, ואשר לוּ בא הנה בכספו ועוד יותר בכוחו [היה] יוצר גדולות, מסתפק בג’סט יפה, תנאי שׂם שהקרן-הקימת תשתתף באינדוסטריה בארץ-ישראל. וההשתתפות הזה בלי ספק תהיה על אופן החווה “כינרת” או ה“מוסדים” האחרים, אשר הרוּפּינים, הלווינטינים וכו', מנהיגיהם. אלה הם כבר היותר טובים שביהודינו:
                        
                        אם אינם מקמצים כספם, כילים הם ברוחם, שׂכלם, נפשם, עבודתם.
                        
                        הנה אודות ענייני משפחה.
                        
                        כך עובדים. עם ההיבּרדציות [הרכּבות] צריך למהר. למחר יש גם עבודות שונות בתחנה. ובבית גם-כן לא חסר.
                        
                        צלה נסעה. לא דרך <placeName ref="#Haifa">חיפו</placeName> כי אם נבּלוס <placeName ref="Nablus">[שכם], <placeName ref="Jenin">ג’נין</placeName></placeName>, <placeName ref="Afula">אפוליה [עפולה]</placeName>, <placeName ref="Tiberias">טבריה</placeName> וכו'.
                        
                        חלך חפצתי לשלוח היום נעליים. הדבר כך: לאמא שלח כּריסטו 79נעליים יפים אבל צרים קצת. רגליכן שוות. רציתי להציע לך אולי טובים יהיו. אבל אמא הבטיחה כי גם עליך יהיו צרים ולא עשיתי זאת. המצאה שרה ב<placeName ref="#Jaffa">יפו</placeName>?
                        
                        אני הייתי צריך מאד מאד לנסוע ל<placeName ref="Jaffa">יפו</placeName> ואי-אפשר לי. בפרט עתה תצטרך אמא להישאר לבדה וכל זה בשל בגד. יהי בלי זה. יש ילדות אשר בעיניהן אני נושא חן גם כך.80 .Et pour le reste je m’en fiche!
                        
                        מה אצלך? השבה שׂרתי? אם כן, אני אומר לה שלום ומבקשך מה שהינך יודעת… ההביאה לך נייר? כתבי, אם לא ושלחתי לך כזה, אף שאיננו מוצא חן בעיני.
                        
                        כן, דיפלומט שלי. כשהייתי אצלך התחלת: “לולא היית נער רע, אז הייתי מבקשת אותך…” שאלתי מה? ענית: “אומר”, וכמובן לא אמרת. רציתי לשוב ממימַס (שם נזכרתי), 81אבל יראתי פן תשליכיני החוצה או תעצריני ללוּן: וכמו שהמחשבה הזאת מנקרת במוחי, אבקשך לכתוב לי מהר מהר מה זה.
                        
                        שלום רב למַרי ולשֵׁם. הזכירי אותו את בקשותי. שלום לאביך.
                        
                        אתך אני עושה במחשבה מה שהינך מתארת. אני מחבקך, אפרוחי, חזק חזק.
                     </p>   
                     <closer>   שלך עד תום.
                        
                        <signed><persName ref="#AvishalomFienberg">אבשלום</persName></signed>
                        </closer>
                   
                    
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="MyTextNumber5">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <date when="1912-04-14">14.4.1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction>
                        <persName>אבשלום פיינברג</persName>
                        <placeName>חדרה</placeName>
                        <date when="1912-04-14">14.4.1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>רבקה אהרונסון</persName>
                        <placeName>זכרון יעקוב</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    
                    
                        <dateline>14.4.1912</dateline>
                        
                     <salute>   ערב
                        
                        ילדות אהובות,</salute>
                    <p>    
                        כמדומני שזה זמן רב לא ראיתיכן. צריך לכתוב מלה. רכבתי על ה“נשר” 82ואחלום אודות הזמן שיעופו הצעירים באווירונים ואחרוק שן. פה הכל על כנוֹ. ביום השלישי 83 branle-bas général, ונשארנו לבדנו. נשארנו, זאת אומרת: הגברים ורחל.
                        
                        הראש כבד והלב ריק.
                    </p> 
                    <closer>  
                        שלום רב ונשיקות טובות,
                       
                     <signed><persName ref="#AvishalomFienberg">אבשלום</persName></signed>
                    </closer>
                    
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="MyTextNumber6">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <date when="1911-10-17">17.10.1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction>
                        <persName>אבשלום פיינברג</persName>
                        <placeName>חדרה</placeName>
                        <date when="1911-10-17">17.10.1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>רבקה אהרונסון</persName>
                        <placeName>זכרון יעקוב</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    

                        
                        <dateline>חדר<placeName ref="#Hadera">ה, </placeName>17 אוקטובר 1911 30</dateline>
                        
                        <salute><persName ref="#RivAaronsohn">רבקתי,</persName></salute>
                    <p>    
                        לילה, בדידות וכאב.
                        
                        מחפש אני סביבי בתבל אל מי או אל מה לקשוֹר את מחשבתי הנוגה, והוגה אני בך, ולבי אליך, והעבודה היחידה שהנני יכול לעשות ברגע הזה – הזה אולי אומרת גם אתמול גם מחר – העבודה היחידה היא לכתוב לך.
                        
                        איה הם הרגעים שהייתי מתישב למען לכתוב לך, שהייתי משתדל לחשוב במקוריות, להרגיש בהתרוממות ולכתוב נאה למען שימצאו דברי יותר בנקל את מסילות לבבך?… אַיָם הרגעים ההם; לי נדמה שזה כל-כך רחוק, כל-כך אי-אפשרי, שזה קרה במשך חיים אחרים על אדמה אחרת, חיים וארץ שעברו מבלי שוב…
                        
                        מה יתן ומה יוסיף לי עכשיו לחפש מלים. הלא כך וכך כבר ראית אותי בכל כיעורי ובכל חולשתי, ועתה מה?…
                        
                        רציתי לכתוב לך עוד ביום. היתה הזדמנות לשלוח, ועם הזדמנות צריך להתחשב במצב שהננו נמצאים בו עכשיו. ולוּ ידעת למה לא כתבתי. בזמן אחר הייתי בוש להודות, אבל הלא כבר חדלתי להסתיר ממך כלום. ישנתי, כן, אל תתפלאי. הייתי כל-כך רצוץ, כל-כך יגע עד שגם בשבילך לא יכולתי לקחת את העט בידי. שכבתי אין-אונים. הגשם שרָעַש והתרגזוּת עצבּי עוד נלחמו שעות אחדות נגד העייפוּת. לבסוף נכנעתי לפני תרדמת-העופרת וכשהתעוררתי היה חושך, ערב, מאוחר…
                        
                        
                        
                        ***
                        
                        יצא כך שממש למלאות השבוע יצאתי מ<placeName ref="#Jaffa">יפו</placeName>.
                        
                        באתי עם עגלתנו. היא היתה טעונה משׂא לעיפה. נסענו כל הלילה. בּגַלגִילָה 31התחיל לטפטף גשם. הגשם הראשון! בכמה שמחה אני פוגש אותו כל שנה, הלא הינך יודעת. הוא בא לבשׂר חיים, שדות עוטים בר, עבודה, מוציא הוא אותנו מהמצב האי-ברור של הסתיו המתרגז, ואני אוהב אותו. והפעם פגשתיו במרד ובהתמרמרות.
                        
                        יראתי פן יתקלקלו דברים שונים שהובלתי; והעננים השחורים והלחוּת והעייפוּת, והרטיבות והעצב, והכל העיק כל-כך נורא על לבי.
                        
                        נדמה לי כי שׂריד אני מאיזה מחנה שנוּצח, פליט שנס מנוסת חרב ותבוסה, שחי אני חלום-בלהות, וכי רק עם סוף החיים יהיה סוף החלום.
                        
                        ובכל זאת עלה השחר, ואני הגעתי.
                        
                        
                        
                        ***
                        
                        איזה חורבן!
                        
                        כל מה שראית ברגע הראשון, לא-כלום; אפס ואין. ברגע הראשון מעיבים על המבט הדמעות. הכל עוד בערפילי הכּאב מתעטף. בוכים ואין זמן להתבונן, לבחון ולמדוד.
                        
                        אני לבדי בביתנו.
                        
                        לבדי.
                        
                        נדמה לי שנשמה חוטאת אני, שהוגליתי לתוך קבר גדול.
                        
                        האמנם זה הוא המזנון, זה הוא המיחם, הכּיסא, הדיוֹתה? לי נדמה כי כוּלם שינו פניהם, כי אחרים הם.
                        
                        חדר האבות ריק. אמא? כן, ב<placeName ref="Jaffa">יפו</placeName>. אבי?!… לא, לא יוכל היות. גם הוא ישוב, המיטה עומדת כאילו מחכה עליו. אי-אפשר! חלום ריק! איך?! הנה קנה-הדיגריות שלו, זה עכשיו בחפּשׂי מה ללבוש פגשתי את בגדיו, ע"פ טעות לקח אתו לדמשק את כובעי, אני רואה עוד את הצחוק שלו: “הלא אנחנו שותפים”, אמר לי. את הכובע הזה לבשתי זה עכשיו. אבא בוודאי יכּנס עוד רגע, אנה הלך?…
                        
                        אבל הנה התרמומטר, כלי ארור! המידה האחרונה… כ-°35. זה כבר בישׂר את המוות. הנה הספוג שרחצתי בו את פניו, אחרי שמת, למען שיצלמוהו. אה, כן! אבא הלך רחוק. הוא לא ישוב… לא! כל אלה, קנה-העישון, צנצנת הסַחַרין, הספוֹג, המיטה, הכל כבר לא ישמש.
                        
                        מת, מת, מת!
                        
                        אינני רוצה להרים ראשי, נדמה לי כי כל הקירות, כל הכלים, כל הרהיטים פוערים פיות של זוועה למען ללחוש, לצעוק, לנבוח, לרעום לי מלה אחת.
                        
                        מוות!
                        
                        בודד, לבדי, הנני בביתנו.
                        
                        ואַת אינך יכולה לשער, אהובתי הזכּה, איזה חורבן סביבי ובלבּי פנימה. הרס! הכל מנופץ וחרב, איזה דבר עבר שם שהכּה את הכּל שאִיה, הכל לרסיסים. את התאוות, את התקוות ואת החלומות. ארבה זולל? סערה? שריפה?
                        
                        הרגע הראשון לא-כלום. מקבלים פצע. הימום. אבל אחר, כשהפצע מתחיל לזוב ולהעלות כל מיני חלאה ומכאובים, אחר אפשר למדוד.
                        
                        לשבת עכשיו בעיניים יבשות וליהגות. מת! אין תיקון, לנצח, די! צריך לעבוד, לחשוב, לחיות, ללכת עם החיים ולהתלכלך, להיטמא, להישָפל. להיסחף עם הזרם, ואף פעם לא לחשוב יותר: הנני חפשי! אצלול, אטבע! הזרם יסחַף. נבלָתי ולא גופי החולם לדרור, הלוחם לחופש! אסור! אסור! אסור! מלה נוראה שרק עתה אני מבין שני מושגיה: אסור – אינך רשאי! אסור – אינך חפשי! אסור למרוד, אסור למחוא, אסור להיחלץ, אסור אתה!
                        
                        נורא!
                        
                        ואינני יכול לקבל את הדין באהבה, אני איני יכול. חדל-אונים אני לצבוע את המצב בצבעי-תרמית יפים למען לחבּבו עלי.
                        
                        הכּאב הזה מתפתח לפי חוקי כל הכאבים הגדולים. אם מורד אתה ומוציא כוחות ועצבים לנצח, אוי לך! הכאב מתמרמר, מתגבר, גובר, מכניע, רומס. אם הנך פושט ידיך מבלי לכווץ אגרוף, סוגר עיניך מבלי לכווץ עפעף, לאט, לאט מסכּין הינך, שוכח הינך, מתרגל וחי, ויום כי תקום וּלך רוח מעט והתפלאת איזה דבר חסר? מה? אה, כן הכאב! הסכּינו אליו כאל השכן הרע שאי-אפשר להיחלץ ממנו.
                        
                        כן, לחיות! למה שאיננו מוות אנו קוראים חיים. להסכין, להתרגל. יום-יום ליַבּש עוד פינה קטנה בלב, יום-יום לשכוח מעט; ולהגיע פעם, באחד הימים הרחוקים של העתיד הרחוק, של העתיד האורב כחיית-טרף לכולנו, לאותו המצב של שפלוּת ושקט.
                        
                        מה חסר? מה? אה, כן! אבי!
                        
                        ובזכּרון יישאר אז רק זכּרון מטושטש ודל של פרצופו הגשמי והרוחני של מי שחי ומת, ורק הד מוזר ובלתי-מובן של הצער הענקי שיהיה אז “עבר!”
                        
                        שיכחה!
                        
                        ובפרט זה מענה אותי! הרגש שמוכרחים אנו לשכוח, שהסביבה, החיים, הטבע, הכל, מכריחנו לעוולל הנורא הזה.
                        
                        “לא המתים יהללו יה ולא כל יורדי דוּמה, ואנחנו נהלל יה מעתה ועד עולם, הללויה!”
                        
                        כמה אירוניה!
                        
                        כן, כך הוא. רוצים לא למות? שיכחו המתים.
                        
                        לוּ ידעת איזה מלחמה, איזה התאבקות!
                        
                        הלא רק אתמול, רק עתה. וכבר למען לזכור פרטים ידועים של הפּנים רץ אני אל התמונות… ותמונה מה? האם לא מוות, האם לא תנועה קפואה, בלתי-משתנה? אבל מי יזכירני את החיים, את הזיק, את הנשמה? מי? החיים כבר משפשפים את התמונה בלבי, למען מחקה, כמו שהמוות מכרסם שם, בקבר. תחת האדמה…
                        
                        הגשם הראשון ירד היום.
                        
                        על הגבעה שהקימו המקבּרים על קברו יצמחו עוד מעט עשבים ופרחים.
                        
                        רואה אני מפּה את פניו תחת הלוחות, תחת האדמה, כמו שהיו בעת שירדו אליו בפעם האחרונה למען לסגור את עיניו. בוודאי שוּנו כבר באופן נורא. עוד מעט והכל יתחיל לזוב, והכל יהיה רקבון, מוות! מוות!
                        
                        עפר אתה ואל העפר תשוב!
                        
                        והפרחים והעשב יירדו באלפי שרשיהם והגיעו עד הגוף, ונכנסו בעיניים, בפּה במוח, בבּשר, בעצמות, וזללו ושאבו, וטרפו את כל שארית האדם, ומתוך המוות יבראו להם ירק, צבעים, פרחים, אביב, חיים. ושמש הקיץ תיבּשם, ורוח הסתיו יזרֵם, וּזרעוּם מימי החורף לארבע כנפות השמיים, והלכו זרעיהם לברוא חיים באשר יבראו…
                        
                        ומֵתי יהיה כלא היה…
                        
                        ולבי זועק, נקרע, בוכה, שותת דם. ובכל-זאת אני נשאר חי, ומחר, בעוד שנה, שנתיים, יכבשוני החיים ורקדתי, ושרתי, ואהבתי, ושכחתי.
                        
                        ובכל-זאת אוהב אני ומתענה עינויי-גיהנום?
                        
                        מי יחדור לתוך הרז הזה, ירא אני להעמיק, לקרוע הצעיף, אפשר להשתגע, וגם זה אסור עכשיו!…
                        
                        
                        
                        ***
                        
                        גלמוד אני בבית הגדול.
                        
                        והוגה אני בך, מנחמת, אהובה שלי. הנה עיניך הבוכיות, שפתיך הלוחשות, ידיך המלטפות, המיטה במקום בו התרפקתי עליך בתבערה הראשונה של פצעי.
                        
                        ומחפש אני אותך, ושואף אני אליך.
                        
                        איך לדבר אליך, ילדתי החביבה? הנה החדר שרק לפני פחות משנה פגשתיך בו, רחוקה, קרה, זרה. כמה רקדו אז פה. כמה אור, כמה שמחה, כמה צעירוּת ותאוות-חיים.
                        
                        מנורה קטנה מאירה עתה על אי-הסדר ועל אֵבלי. ואַת רחוקה. אבל כמה שוֹנה הכל. נולדת בשבילי בשנה הזאת, הינך קרובה, הינך חמה, הינך שלי, קנין וכובשת גם יחד. אייך אהובתי?!
                        
                        חלומות חלמתי…
                        
                        להיות חזק לעוּף למרומים לחוּגי השמש וספּירי הרקיע, וילדה קטנה בזרועותי, דבר קל כל-כך, וזרועותי פשטתי אליך.
                        
                        ואני עוד חולם והסער מגיח וישבּר כנפי, ותקוותי הכּה לארץ.
                        
                        וזרועותי עוד דבקים בך לחבּקך, אולם כנפיים כבר אין. וכבד אני כעופרת ומכוער וזוחל כתולעה, ומכביד אני עליך ומחשיך עליך בצל עצבי, אֶבלי, ויגוני.
                        
                        ובא אני עוד להכות על פּתחי לבבך: הבי ניחומים! הבי אור!
                        
                        אנוכיוּת מזוהמה!
                        
                        ולבּי מכּני, מכּני. ואני אין-אונים. ומתרעם אני על היוֹשר המוחא, ונס אל חוּבּך.
                        
                        ומה תכלית?!
                        
                        כנראה, רק האדמה הקרה משבּיחה את הסער, וכל זמן דם בגופות הגופות נצמדים, כל זמן זיק בנשמות הנשמות מתלקחות, ותחבולות אין…
                        
                        ועוד יותר אני קושר ותוקע מחשבתי בך, המו לוּ היה שמך איזה קמיע, סגולה רזית להתעודד.
                        
                        אֵי לקחה חולשתך, ילדתי הנדיבה, את כוחה?
                        
                        כמה קטנה ופעוטה תאוות גופותינו הצעירים מול העובדה הזאת… לא רק בכל גידי ודמי, שיהיו פעם בכל-אופן בוץ וחלאה, אני אוהב את גופך שיהיה פעם לאֵפר.
                        
                        רוצה אני להתנחם בשקר זה, כי לרגעים אני מתרומם לאהוב רק… הנני מתבייש לכתוב מלה זו, שהייתי כל-כך רוצה להאמין בהוויתה.
                    </p>    
                      <closer>  שלום, נשמתי.
                        
                        <signed><persName ref="#AvishalomFienberg">אבשלום</persName></signed></closer>
                        
                        
                        
                    
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="MyTextNumber7">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <date when="1911-10-22">22.10.1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction>
                        <persName>אבשלום פיינברג</persName>
                        <placeName>חדרה</placeName>
                        <date when="1911-10-22">22.10.1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>רבקה אהרונסון</persName>
                        <placeName>זכרון יעקוב</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    
                    
                        
                        <dateline>חדרה, יום א' 22 אוקטובר, 1911</dateline>
                        
                        <salute>ילדת לבי האהובה,</salute>
                   <p>    
                        אינך משערת, אפרוחי הקט, כמה היכּני לבּי וכמה הצטערתי בשני הימים האלה. לדעת כי הינך מחכּה, כי תתגעגעי, כי תצטערי – זה היה נסיון גדול בעד סבלנותי…
                        
                        ולבי הלא הולך והולך בלי הרף אליך, ואני כל-כך חפצתי להיות בקרבתך, חביבתי, כשהנני חושב כי אמנם כן, כי האפשרות ישנה עוד להתראות, כי אני יכול עוד לאסרך בין זרועותי, לנשום אותך, לשים את הראש בחיקך, להיות לרגליך, הנני עוצם את עיני, נדמה לי כי גלים נושאים אותי בחלום רחוק מול ארץ אחרת שאין בה צער ומכאובים. נדמה לי כי חש אני את חוֹם חופתך היקרה, כי איזה לחישה אוהבת שרה באזני, כי ריח שערותיך נודף באפּי. ושב אני בלי הפוגות אל החלום היקר והאכזרי המקרב אותי אליך.
                        
                        קשה ומיותר לחפש את הסיבות שמנעוּני לנסוע. העייפוּת ראשית ואחר איזה בושה, איזה פחד שאינני יודע לבארו. וגם, וזה היותר נורא, איזה אינרציה, יותר נכון עוד 32 négligence כללית של הגוף ושל הנפש שתקפה אותי מעת היותי פה.
                        
                        וגם לעשות יש מה. אמנם אינני עושה גדולות, זאת הינך מבינה בעצמך. אבל יש מה לעשות. היתה לנו אסיפה נחוצה ונכבדה בליל-שבת וישבנו עד שלש. במוצאי שבת (אתמול) עוד הפעם אסיפה. נוסף לזאת מסרו לי אתמול בצהריים מכתב (שהיה צריך עוד להימסר שלשום בערב), והנני חושב אם לשוב ל<placeName ref="#Jaffa">יפו</placeName> או לא. אם אסע אז זה יהיה בלי ספק רק ליום אחד. הנני מחכה הערב לבוא דודי (י. בלקינד), הוא יביא בלי ספק מכתב ואולי גם פרטים אשר על-פיהם אוכל לשפוט יותר טוב את המצב.
                        
                        האמצעים לנצח, למה שאַת חברי היקר, קוראת להתעודד, אינם מצליחים לעת-עתה. אתמול היה פה שמח: אהרן סמסונוב חנך את ביתו החדש. אחרי בית-הכנסת הזמין אליו. אני לא הלכתי. בערב נכנסתי לביקור יען שהנני עתה היחידי פה, ושהגברת היתה יכולה לחשוב כי זה בשל יחסי אליה. ישבתי שם כחצי שעה וָאֵלך. אחרי האסיפה שבו לשם. הפצירו בי ללכת, לא רציתי לפרוש מן הציבור שיאמרו כי את אֶבלי אני אוֹכף על כולם, וָאֵלך. ניסיתי לשכוח. אַת בוודאי מצטחקת. שתיתי, שרתי, כמדומני צחקתי. אפילו כשקרבה אלי בעלת-הבית ואמרה: לוּ היה הזקן, אז הלא הייתי רוקדת אתך וַלס, והפצירה ואמרה שאיש לא יפגע בי (כמה אנשים נמוכים, ילדתי!…), רקדתי אתה. וכל הזמן הבטתי אלי. לא אני שתיתי, שרתי היתה איזה מין נביחה שאחר צרח אותה. הצחוק צילצל באזני כחרם שבור. איזה שוֹט סבב אותי כמו גלגלון. זה לא היה בכל-אופן ריקוד. ובלעדי זאת הלא ראיתי כי כל האנשים הקרובים במעט (ווזלינסקי, ד"ר ברין, א. סמסונוב) רצו להיות שמחים, לאכּוף את החדוָה, לשכוח גם הם. ואני חסתי עליהם. מיראַת העצב והכּאב רוצים האנשים לשמוח. לא רציתי להעציב את בעלי-הבית שבּכו רק תמול אתי יחד. אבל ראיתי כי בלב גם הם לא צוהלים. הזכירו את אבי. ואני ראיתי בדיוק את פניו ותנועותיו ברגע הזה, שמעתי את בדיחותיו על הדור של היום שאינו יכול לשמוח, מרגע לרגע עצמתי את עיני, וחשתי קור עובר בגבּי ובשרשי שערותי…
                        
                        שכבתי בשלש וקמתי בחמש.
                        
                        וכך הולכים חיי. צרות כפי שהינך יודעת, ועוד יותר. וזאת רק ההתחלה. עוד תבואנה, העיקר עוד לפני. את האינוונטר החמרי עוד לא עשיתי, ואת האינוונטר הרוחני הינך יודעת יותר טוב ממני. אלף פעמים ביום אותה השאלה:
                        
                        מי יש לי עתה בחיים?
                        
                        תיכף למען לא לימוֹט למען לא להתחרר וליבש בתוך הזוועה, אַת רבקה; ואחר שנים-שלושה ידידים שלא ניסיתים. אלה כבר 33 arrière plan. ואֵם ואחות אשר אני שייך לקניינם, לאינוונטר שלהם, שהן תצטרכנה לסמוך עלי… אַת רואה כי החשבון לא שמח…
                        
                        אודות געגועים ועצב לא אַספר לך.
                        
                        עכשיו הנני מעט פחות לבדי. בא הנה אברהם שניידר. את זוכרת אותו צעיר, אהובה של רחל טופורובסקי, ששתיתי אתו “בּרוּדרשאפט” ב<placeName ref="#RishonLeZion">ראשון-לציון</placeName>? הוא יעבוד פה מעתה. בשני הימים האלה היה חפשי וישב אצלי כל הזמן. הוא משתדל לנחמני ולעודדני קצת. יש לו האופי, העבר וההווה הנחוצים למען להבין אותי, וחושב אני כי הוא אוהב אותי.
                        
                        זה הכל.
                        
                        ביום החמישי בוודאי כבר תבוא אמא. צלה כותבת. ילדה מסכנה… סגנונה וּכתבה מזכירים את כתב-החרטומים. צריך הרבה כובד-ראש למען להבין.
                        
                        ביום הראשון הבא הנני מקווה שאַת, אהובתי, ואולי גם שרה, תבואנה הנה להביא אִתכן קרן אורה לנו, הראשונה שתיכּנס אל חורבננו. הייתי רוצה לשבּת, אבל יום הששי לא יספיק לאמא ולרחל להביא די סדר פה למען קבּלכן.
                        
                        להתראות, אהובתי אין-קץ.
                        
                        הנני אוהבך, הנני מחבקך, הנני מנשקך וכולי-וכולי עורג אליך, כמו את הווית חיי היותר ממשית.
                        
                        <persName ref="#AvishalomFienberg">אבשלום</persName>
                        
                        שלום רב לאמך ולאביך היקרים ותודה מעתירה על הזמנתם החביבה. אמרי להם כי להזמינני לא צריך. כי גם אם לא ירצו אבוא עוד… 34 plus souvent qu’â mon tour אִמרי להם כל תודותי ואהדתי.
                   </p>      
                       <closer><signed><persName ref="#AvishalomFienberg"> א. פ.</persName></signed></closer>
                        
                    
                   
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>

     
</teiCorpus>
