<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
     <teiHeader>
         <fileDesc>
             <titleStmt>
                 <title>מכתבי אבשלום פיינברג</title>
             </titleStmt>
	        <publicationStmt>
	            <p>מהדורת XML תוייגה על ידי תלמידי הקורס "טקסט בעידן הדיגיטלי", אוניברסיטאת חיפה 2019</p>
	        </publicationStmt>
	        <sourceDesc>
	            <p> פינברג, אבשלום. "מכתבים לרבקה אהרונסון". פרויקט בן-יהודה. אין תאריך. 2019-03-20. https://bybe.benyehuda.org/read/6874</p>
	            <p>פינברג, אבשלום, and אמיר, אהרן. אבשלום : כתבים ומכתבים. חיפה: שקמונה, 1971. Print.
	            </p>
	        </sourceDesc>
         </fileDesc>
     </teiHeader>
     <TEI xml:id="Marta1">
         <teiHeader>
             <fileDesc>
                 <titleStmt>
                     <title><!-- ... --></title>
                     <author><!-- ... --></author>
                 </titleStmt>
                 <publicationStmt>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </publicationStmt>
                 <sourceDesc>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </sourceDesc>
             </fileDesc>
             <profileDesc>
                 <correspDesc xml:id="message1">
                     <correspAction type="sent">
                         <persName>אבשלום פיינברג</persName>
                         <placeName>[חדרה]</placeName>
                         <date when="1912-01-15">15.01.1912</date>
                     </correspAction>
                     <correspAction type="received">
                         <persName>רבקה אהרונסון</persName>
                         <placeName>[זיכרון יעקב]</placeName>
                     </correspAction>
                 </correspDesc>
             </profileDesc>
         </teiHeader>
         <text>
             <body>
                 <div>
                     <opener>
                         <dateline><date>15.01.1912</date></dateline>                      
                     </opener>
                     <p>
                         
                         בלי ספק כבר סלחת לי, נשמתי החביבה, על שלא כתבתי לך די הבוקר. זה זמן רב מאד שלא ראיתי את האדון אהרנסון, וכמוצא שלל רב שמחתי לשהות בחברתו שעה קלה וליהנות מדיבורו החי.
                         
                         עתה כבר מאוחר מאד. עד עתה עבדתי, ואיני יכל להתיר לעצמי שינה טרם שוחחתי אתך קצת.
                         
                         
                         ***
                         
                         בנשימה ארוכה, וכאיש השובר צמאוֹ, שתיתי את דפיך הארוכים. חן-חן, רעותי האהובה. לוּ רק לא היה מכתבך כל-כך עגום, כל כך פסימי, היה כבר טוב. אבל ילדתי הקטנה עצובה, עצובה מאד, ולבּי לאמָרֵיה הולך שחוֹח.
                         
                         
                         ***
                         
                         כן, יודע אני שאינך יותר ילדה קטנה וקל-דעת. יודע אני כי לפעמים יש בך מן הרצינות היהודית, היתירה, המדכאת כל-כך. את כל זאת ידעתי, ותמיד תמיד מהרגע הראשון לדעתי אותך לא חשדתי בך אחרת. אולם התדמי כי כל אלה משמחים אותי? לא ולא! הלא דעתי ידועה לך למדי: “כל אשר החיים יותר יצירה, איפרוֹביזציה, הפתעה, כן ירבה האושר”. עם השאלות, החידות, עם חיפוש דין-וחשבון, ופתרון, יפחת הענין וּפחת האושר.
                         
                         
                         ***
                         
                         צריך רק לבוֹר את נקודת-המבט ולהיות מודה על האמת. ונקודות-המבט שתים הן:
                         
                         אחת של אופטימיזם: “כל דעביד רחמנא לטב עביד”, “גם זו לטובה”, הכל נוצר לטובה. אז אם יבוא ענן קל רגע קט להעיב על הזוהר וקיבּלו הדין באהבה, כי בעד כל הטוב צריך לקבל את הרע המשקיל אותו במאזני המזל.
                         
                         ואחת של פסימיזם: “הכל רע!” אז צריך לקבל את הרע מבלי כל הפתעה כדבר שמחכּים לו, ונהנינו אז שבעתיים מהטוב העובר פרקים-ברקים בחיינו.
                         
                         
                         ***
                         
                         ואנחנו?
                         
                         הודינו על האמת שרבים מסתירים בלבם: רוצים אנו מעט אושר, ולוּ לגימה אחת. צעירים אנחנו ומכוּנפים, ובבוא הדם לתבענו לדין, ענינו: צדקת!
                         
                         לוּ…
                         
                         לוּ היינו חפשים במובן שהאנשים נותנים למלה הזאת; לאמור בלי קשרי משפחה עבותים, עם אמצעים חמריים ועוד כאלה, אז אולי היה אפשר להיות מאושרים תיכף. ומי יודע אם האושר הזוֹלי והקל היה אז מאריך ימים?…
                         
                         אולם האמנם יען שאיננו חפשים, שאיננו עשירים, שהננו ישרים, על כן עלינו להיות אומללים ונואשים ולרטון רגע-רגע נגד החיים? Fi donc! [הבּוּז!] והכנפיים אַיה?! לרטון ולהתאונן הלא יכולה כל נפש זוחלת, כל גוף מתענה. ואנו המבקשים אושר הלא תעה נתעה אם בדרך זו נלכה.
                         
                         האושר – ביצירה.
                         
                         ויען שהאהבה היא מעיין היצירה על כן אושר היא. ויען שהכוח, ההתרוממות, כיבוש הגוף ושלטון הנפש, ההקרבה, והתקוה, אמצעים ליצירה הם, על כן גם עוזרים לאושר המה.
                         
                         היצירה בכוח, והאשר בכוח בכל הסתגלויותיו ומראָיו המשונים.
                         
                         
                         ***
                         
                         אוהב אני אותך, וכשלא אהבת די, שאלת: מדוע?
                         
                         הלא ברור כי מתוך הניתוח, המחשבה, ההגיון, ההשוויה יודע אני כל מעלותיך וחסרונותיך, ואינני טועה כלל למען יַפּוֹתך במה שאין בך, חלילה! שקר בחלה נפשי!
                         
                         ובכל זאת…
                         
                         כן! ויען שאין הרגש הזה ניתן להינתח, יען שאין ההגיון שולט בו, סימן הוא כי הוא מחוץ לחוג יכלתנו הרוחנית, כי רם הוא עלינו, כי איננו נזקק ל“תירוצים” בפני השכל, כי טוב הוא.
                         
                         ***
                         
                         אולם אם הרגש הזה עצמו אינו ניתן לשלטון ההגיון; צריך שלא יפרוץ, חלילה, בממשלתו, וגבול צריך הן לשים לו: “עד פה תבוא” (מובן מאליו: “בזמן הזה”) כי באורך הימים וסחף השטף את הכל – הגיון, כוח וגבורה.
                         
                         
                         ***
                         
                         ועל מה הינך הומיה על הזמן האבוד?
                         
                         אם לירוא על לקוצר החיים, אז הלא צריך לשתות את האהבה וּשמריה מהנשיקה הראשונה, כי מי יערוב לנו ליום מחר?!
                         
                         שערי בנפשך לוּ מתי בקרוב. אז בוודאי היינו מאָררים את ההגיון, השׂכל, ההתאפקות. אז הייתי מת פעמיים מצער, מכּאב, עם המחשבה: “ואהוֹב לא אהבנו!”
                         
                         אבל הלא כל אחד מקווה לעתיד, לשנים, לחיים. ואז צריכים אנחנו כשני ילדים טובים וחזקים להתחשב עם הסביבה, החיים, העתיד. צריך בהכרח גמור להילחם נגד כל הנזקים שמסיבּה לנו האהבה.
                         
                         
                         ***
                         
                         עוד ישובו הימים לפרוח, ריבתי, הכי חביבה, הרבה חלומות שעוד לא נולדו מחכּים גנוזים בלבותינו לבוא הזמן ומטה-הקסם בידו והכּה המעיין וקרא: היולדו, שטפו, חיו!
                         
                         מי יודע כמה אושר וכמה אסון עוד צפונים לנו שיעשׂו אותנו יותר חזקים יותר יפים, יותר טובים ויותר צרופים. מדוע לגלות מצפוּני העתיד? די מוקדם יפתיענו זה תמיד, ואל תגלי הלוט מפניו פן תשׂאי בלי עת בגופך הצעיר נשמה זקנה ונדכאת.
                         
                         
                         ***
                         
                         והנה (תמהון!), ידידך מדבר אליך דברים שריח של רצינוּת נודף מהם. אבשלום, זה הנער קל-הדעת ואין-מחשבה! (השחוק עשה לנו!)
                         
                         ומי יודע מה מכּה בלב?! מה דוחף לדברים.
                         
                         את יודעת, קטנה? היום התחילו לבנות את בנין הקבר של אבי. ארבעה-עשר שבועות היום למותו. למען להעמיס יותר טוב את האבנים לציוּן, פתחו בתוך הקבר כעומק חצי מטר ויותר. ואני ידעתי כי הנה עוד פעמיים גומה כזאת, עוד לחצוב במשך שעה קלה, והופיעו האבנים, הלוחות, הגוף. וכמו שגעון תקף אותי לזעוק: חיצבו! העלו! השיבו לי את אבי, איך שהוא, אני לא ירא את המוות, את השלדים, את הפּגרים. אני הולך אליהם בצעדי-און והם אלינו לא ישובו! אולם צעוק לא צעקתי. ההגיון הארור שאודותיו דיברתי עצרני. מוגי-לב כולנו. ואחרי היותי לקל-דעת תקפני הפחד שמא אהיה למשוגע…
                         
                         
                         ***
                         
                         אבל כל אלה הלא דברים אין-ענין בשביל מי לא חָיַם. גם לכתוב שכחתי מעת שבּאת. סלחי קטעי מכתבי, כל החיים קטעים הם, קטעים קטעים ותו לא.
                                                    
                        </p>
                     <closer>
                         <salute>
                             הנני מאמצך אל לבי,
                         </salute>
                         <signed><persName>                         
                             אבשלום
                         </persName></signed>
                         
                     </closer>
                 </div>
             </body>
         </text>
     </TEI>
     <TEI xml:id="Marta2">
         <teiHeader>
             <fileDesc>
                 <titleStmt>
                     <title><!-- ... --></title>
                     <author><!-- ... --></author>
                 </titleStmt>
                 <publicationStmt>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </publicationStmt>
                 <sourceDesc>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </sourceDesc>
             </fileDesc>
             <profileDesc>
                 <correspDesc>
                     <correspAction type="sent">
                         <persName>אבשלום פיינברג</persName>
                         <placeName>[חדרה]</placeName>
                         <date when="1912-01-19">19.01.1912</date>
                     </correspAction>
                     <correspAction type="received">
                         <persName>רבקה אהרונסון</persName>
                         <placeName>[זיכרון יעקב]</placeName>
                     </correspAction>
                 </correspDesc>
             </profileDesc>
         </teiHeader>
         <text>
             <body>
                 <div>
                     <opener>
                         <dateline><date>19.01.1912</date></dateline>
                         
                         <salute>ילדת-זוהר, אהובתי, שלום!</salute>
                     </opener>
                     <p>
                                                
                         עייף ויגע שבתי היום מעבודתי. קרה כך שהצעיר שמשגיח על הפועלים חלה, ואני מוכרח להשגיח בעצמי. עבודה מעירה גוֹעל-נפש ממש. לעמוד ולהביט שמונה שעות ביום איך המעדרים עולים ויורדים לאטם ואיך שידיים מלוכלכות ומזוהמות מוציאות מתוך הרגבים את עורקי היבּלית ( Cynodon dactylon, הוא האִנז’יל בלעז!) החביב. והראש עובד עובד, ועבודה רבה וסבלנות מעטה, והמרירה מתפקעת, והרטיבוּת נכנסת עד המוח שבעצמות. כך שבתי הערב, שתיתי כוס תה ואשכב לישון לשעתיים למען לזכּך קצת את מחשבותי. עכשיו המוח כל-כך זך שהנני רואה בדיוק, באופן בהיר את כל העבודות הרבות העמוסות על ילדך המסכן, ובכן “פון אללע צרות” 66 צריך לעשות את העבודה הכי-נחוצה שבתוכה כלולים ה- 67 Utill et dulci יחדיו, צריך לכתוב לילדתי, לשׂים מעט מלבּי על הנייר, מחר הולך השליח.
                         
                         היודעת את, חביבתי, מה שקרה?
                         
                         כל היום הלא היו השמים מכוערים, דלוחים, רטובים, והנה עתה הכל נטהר. הכל זך ובהיר, השמיים מעולפים כוכבים. בכּל שקט. ולבי מושך מושך. כל היום אני מביט לצד זכרון, בולע את ההר בשבע עיניים. הלא יודעת אַת ילדתי את 68 La chèvre de M. Séguin. כך עמדי. ההר! ההר! ההר! צבעיו קורצים לי, צלליו קוראים לי: בוא! בוא! בוא! הנה פה! ועל ההר שם ילדתי גרה.
                         
                         ומחר שבת.
                         
                         ומה מאד הייתי רוצה לדאוֹת אליך.
                         
                         ואלף מכשולים על דרכי. הבית, העבודה, עייפוּתי. ואני כבר בניתי השבוע מגדלים עם אמי: טוב היה לוּ יכולתי ללכת ל“שם” לימים אחדים. שם לא היה מפריעני איש. את העבודה שאני עושה פה בעשרה ימים הייתי עושה שם בשלושה. הייתי עוד נח לזאת, ושב.
                         
                         והלא את מבינה כי אל הדברים הפשוטים האלה מוסיף לבי עוד אלף דברים הרבה יותר פשוטים ומובנים רק לשנינו.
                         
                         אולם איך לנסוע? ואני פה נחוץ.
                         
                         
                         ***
                         
                         וכך החיים:
                         
                         חלומות מבצבצים ומהר-מהר אני מחניקם. המחבּלים האלה מפריעים את כל המערכה. נדמה לי כי הייתי הרבה חולם, מדבר וכותב עכשיו. אולם לא רק עצלותי וחוסר-המרץ מפריעים אותי כי אם גם הרגש כי אינני מורשה לזאת עתה מקווה אני כי להשבּחת העונה הנזעמה הזאת יבוא גם סדר יותר נאה באופן חיי. חושב אני ליפּוֹת הימים, לבוא לזכרון יותר תדיר. מקווה אני להקריב לכל הפחות יום אחד בשבוע למשרד ולספריה שאוכל לעבוד תחת השגחתו הישרה של החוואג’ה. לוּ נוסף לזה עוד רצו לתת לי בנין כראוי בתחנה כך שתהיה לי “פינה” שלי, מקום איפה להתבודד, לחשוב ולעבוד באין מפריע, אז כבר היה כל זה ה- maximum האידיאלי בשביל השנה הזאת.
                         
                         
                         ***
                         
                         אי לזאת אולם צריך לעבוד כשד. שערי בנפשך כי עד סוף פברואר (לא יאוחר מחצי מרץ!) צריך:
                         
                         בתחנה:
                         
                         לגמור עידור החלקה
                         
                         לנטוע כ-800 עצים
                         
                         לתת דו"ח (בכספים ובתוצאות) בעד השנה החולפת.
                         
                         לעשות קצת עבודה (לכה"פ ימים אחדים) בדורשי-ציון. 69
                         
                         בבית:
                         
                         לעשות מאזן (bilan) מדויק ומפורט בעד ארבעת החדשים… השמחים שחלפו October, Novembre, Décembre-Janvier.
                         
                         אַת רואה כי אם עוד נוסיף את הצרות, הדאגות, כל המפריע, צריך לא לאבּד זמן. ובשנה העברה התחלתי ב-9 מרץ את ה- hybridations [הרכּבות] וב-1 למאי את ה- sélections [ברירות, ניפּויים]. את רואה כי אסור לילדך לאבד זמן, ומדוע אינך חסה עלי וגוזלת וגוזלת.
                         
                         
                         ***
                         
                         דיברת לי, ילדתי הטובה, אודות לימודים ועבודה שאַת רוצה להתחיל בהם. וכמה דבריך טובים ונכוחים!
                         
                         את יודעת מה הנני חושב, קטנה? כי בכל-זאת לוֹ גרנו יחד היה יותר טוב. היינו מאבדים חלק מזמננו למען רוות צמאוננו (אשר לחרב – לחרב), אולם יתר הזמן היינו בוודאי מעוֹדדים ומאַמצים איש את רעהו לעבודה ולמעשה והשיטה הזאת היתה הרבה יותר פוריה מהחלומות הערפיליים (בדיוק: sentimentalité vague ) שאנו שקועים בהם…
                         
                         אבל מה לעשות?…
                         
                         העיקר לעבוד הרבה, ועבודה ב"ה לא חסרה, העיקר גם-כן לקוות הרבה ואני בעל-בטחון – וסוף הגאולה לבוא.
                         
                         
                         ***
                         
                         בכל זאת לוֹ היו פה אוֹב וידעוֹנית הייתי הולך לדרוש בהם למען לדעת בדיוק באיזה יום איזה שעה ואיזה דק ושניה יחדל לבי מחרוד ומשאול מני כל רגע: מתי כבר? מתי כבר?
                         
                         אולי תוכלי לענות אַת לשאלותי אלה, קוסמת קטנה?!
                         
                         עתה הנני גומר. השתדלי לענות לי מחר, רבטשיק יקר, כתבי לי היטב היטב, לבי האהוב, כיד הקסם הטובה עליך בעת רצון, כשהנך מואילה להיות הילדה הטובה אשר אהבתי.
                         
                         הנני שׂם את ראשי בחובּך, הנני קורא לך שלום אין קץ, הנני שואף את זהרך, הנני מנשקך בלי מידה ובלי גבול, שלום, חביבתי הלטיפה.
                         
                     </p>
                     <closer>
                         <salute>
                             ידידך,
                         </salute>
                         <signed><persName>                         
                             אבשלום
                         </persName></signed>
                         
                     </closer>
                 </div>
             </body>
         </text>
     </TEI>
     <!-- More TEI Documents -->
</teiCorpus>
