<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
     <teiHeader>
         <fileDesc>
             <titleStmt>
                 <title>title of corpus</title>
                 <author>author</author>
             </titleStmt>
	        <publicationStmt>
	           <p>Publication Information</p>
	        </publicationStmt>
	        <sourceDesc>
	           <p>Information about the source</p>
	        </sourceDesc>
         </fileDesc>
     </teiHeader>
     <TEI xml:id="MyTextNumber1">
         <teiHeader>
             <fileDesc>
                 <titleStmt>
                     <title><!-- ... --></title>
                     <author><!-- ... --></author>
                 </titleStmt>
                 <publicationStmt>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </publicationStmt>
                 <sourceDesc>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </sourceDesc>
             </fileDesc><profileDesc><correspDesc xml:id="message1">
                 <correspAction type="sent">
                     <persName>אבשלום פיינברג</persName>
                     <placeName>חדרה</placeName>
                     <date when="1911-12-14"/>
                      </correspAction>
                 <correspAction type="received">
                     <persName >רבקה אהרונסון</persName>
                     <placeName>[זכרון יעקב]</placeName>
                 </correspAction>
             </correspDesc></profileDesc>
         </teiHeader>
         <text>
             <body>
                 <div>
                     <opener>
                     <dateline>
                         <date>14.12.1911,</date>  <placeName> חדרה</placeName>
                     </dateline>
                         <salute>  גוזלי הרגזן, שלום.</salute>
                         </opener>
                     
                         <p>
                             
                             צריך לכתוב לך. אף שיש לי הזמנה מידידנו האדון ווזלינסקי לנסוע מחר אתו יחד לזכרון, אף שחשק עז יש לי לקבל הזמנה זו, בכל-זאת הנני חושב כי לכתוב צריך. וכלום אפשר להשוות את הרגעים שהנני נותן לך כך, כשהננו לבדנו, עוד יותר, כשהנני לבדי אתך, כשהינך בתוך לבבי, כשאַת משוטטת פה רק במצב נשמה, כשגופך המכניע והשולט אינו פה, אם אפשר להשוות לביקור את כל זה? לביקור פשוט?
                             
                             
                             
                             שערי בנפשך, אני בא…
                             
                             
                             
                             בבית אנשים טובים ומַכניסי-אורחים. מי זה, חלילה, יתאפק מהתעניין אם רעב אני או צמא. למי לא אצטרך לתת מעט מזמני. לאמך אצטרך לספר את סיפור האצבע ( l’Histoire du couteau ); עם אחיך אמצא אללללף עניינים אודות מה לדבר. צריך לבקר את שֵׁם שהינו חולה. הנה זה כמה לא ראיתי את שרה. וכלום ללעוס ולבלוע לא צריך במשך שעה או שתים. והשעון יעבוד בשקידה למען הודיענו כי כבר צריך ללכת.
                             
                             
                             
                             שלום! שלום!
                             
                             
                             
                             כמה פעמים אוכל להתגנב, וכמה פעמים תתני לי היכוֹלת של התקרבות גופנית לכל הפחות במשך דק אחד?!…
                             
                             
                             
                             
                             
                             
                             
                             ***
                             
                             
                             
                             ואיש לא יחשוב ולא ישים אל לב כי אמנם רעב אני גם צמא, כי אל המעיין באתי לשבור צמאוני וכי הוא ממני והלאה. איש לא יחשוב, אולי גם לא את.
                             
                             
                             
                             ואת מתאוננת…
                             
                             
                             
                             אולי מוטב למען לענות לך להעתיק את מכתבך: “סבלתי, חיכּיתי, ייחלתי, שאפתי, השגתי, ואבוא אליך. מאום לא הקשבתי, כלום לא סיפר לי. בעיני-ברוגז הביט עלי, ונזיפה חריפה. ‘אני אבקשך? לא נאה לי כלל, לא לפי כבודי!’ אבשלום, עכשיו אני חושבת כי לוּ ידעת איך הרותחים האלה הכאיבו את תוך תוכי נפשי, איך נכוויתי כולי, אז אולי לא היית מבטא את זה ובאינטוֹנציה כמו שנתת למליך. על הרגע חפצתי לענות לך, אך מיד נמלכתי לשתוק ולא לבוא בדברים אודות זה, איזה מין רגש גאוה שטף אותי; לבל אַראךָ כי אהבָתי אליך גוברת על שלך אלי”.
                             
                             
                             
                             רבקתי האהובה! ייחלתי וַתכלינה עיני, וַתבואי. מאום לא הקשבתי, כלום לא סיפרת. בעיני “עוברת-אורח” הביטה עלי. וכשביקשתי לילה אחד, פגשתי חומה של ברזל ואי-אפשר מוחלט. איזה מין רגש-גאוָה שטף אותי, לבל אַראֵך כי אהבָתי אליך גדולה משלך אלי, בראותי כמה מעט אַת מתחשבת עם תחנוני, כשראיתי כי אל כאבי את עונה בהחלט קר, אז אמנם חשבתי ואמרתי: “אני אבקשך? לא נאה לי כלל, לא לפי כבודי!” לא לפני זרה התחננתי ולא נדבה ביקשתי. ביקשתי את אהובתי, והיא מצאה כי תפסיד אם תישאר אצלי עוד מספר שעות; ואז אמנם לא היה לפי כבודי להתחנן עוד.
                             
                             
                             
                             
                             
                             
                             
                             ***
                             
                             
                             
                             “עם לבי החלטתי כי הודות לעת הארוכה בה ‘התגרלת’ 51ממני, כבר לא מצאת בי כל תועלת ואיזה מראה משונה קיבלתי בעיניך, ואשתוק”.
                             
                             
                             
                             ההחלטה יפה!… "העת הארוכה " (שלושה שבועות)… "התגרלתי ". מתי התרגלתי, באיזה זמנים, למען שאוכל להתגרל? כמדומני כי מהיום הראשון ועד עתה לא הרגילוני הזמן והמזל להרבה נחת, וכשמתראים יום אחד, כותבים אותו בזכרון באותיות-אור.
                             
                             
                             
                             "כבר לא מצאת בי כל תועלת ". פי! המלה המכוערה! נעבור עליה מבלי פירושים, התרצי? הייתי רוצה לדעת מה זה “מראה משוּנה”? שתקת? האם כך את מגינה על אהבה אובדת או בוגדת? אני הייתי מעט יותר חם לוּ היו לי חשדים כאלה…
                             
                             
                             
                             
                             
                             
                             
                             ***
                             
                             
                             
                             זכרונות…
                             
                             
                             
                             רבקה, ילדה נשכנית ואירונית, מדוע?! יש איזה דבר. צריך לחפש ואני כבר מרגיש כי הנה, כי עוד רגע – ואהבתי. ולאט-לאט האירוניה נופלת, אני ניגש יותר קרוב. וכבר אפשר לי לשאול בין לטיפה ללטיפה: “מה לך? מדוע לא להאמין? מדוע לא להיות צעירה?” “תולעת שם בלבבי, מנקבת, מנקרת, תולעת של רצח”. “מלחמה לי בתולעת! אני, או היא”. והימים עוברים והחדשים חולפים.
                             
                             
                             
                             ועתה?
                             
                             
                             
                             אחרי כל ההשתדלויות להראות לי באותות ובמופתים כי הינך היותר מכערה, היותר סכלה, היותר טפשה; כיון ששיטה זו לא הצליחה אחזת באחרת.
                             
                             
                             
                             – “אל תתבונן בי!”…
                             
                             
                             
                             לטיפה מעט חפשית.
                             
                             
                             
                             “גס!”
                             
                             
                             
                             מבקשים מעט מזמנך.
                             
                             
                             
                             – יש “איזה דבר” שעוצר אותי (בכל-זאת גם אותי מעניין לדעת מהותו של ה“איזה דבר”). יש לי conscience [מצפּוּן] שלי, מוֹרַל שלי!
                             
                             
                             
                             טוב! מה יהיה אם אעיז מחר לבקש לא מעט מגופך או מזמנך כי אם מעט מנשמתך, אז הלא אהיה הטירן [העריץ] היותר מנבזה, הלא?!…
                             
                             
                             
                             
                             
                             
                             
                             ***
                             
                             
                             
                             52 E pur si move!
                             
                             
                             
                             ובכל-זאת אוהבים; לא כן, רבקה?
                             
                             
                             
                             ובכל-זאת מתוך תהום היגון וים הצער שואף אני אליך. גוזלת אַת את כל רגעי אלה שהינם שלי ואלה שאינם שלי. בכל-זאת הגעתי כבר למדרגה זו שאיני מצטער על חופשתי אבדה, כי מוצא אני שהרווחתי.
                             
                             
                             
                             מדוע כל הקטנוניוֹת האלה בינינו?!
                             
                             
                             
                             התזכרי את הלילה ההוא, כשהמלאכים הטובים בעצמם העמידו את כל השעונים למען ילכו אנשים ישרים לישון לאור הבוֹקר, ולמען שנוכל אנחנו, כשני ילדים טובים, לשבת על סף הבית, ולשוחח… פה אל פה.
                             
                             
                             
                             ולמחרת נסעֵך עוד לַנתי לילה אחד פה. ובשכבי חשבתי כי איזה חלום ירד על לבבי. ראשי שכב על הכר שישנת עליו ושקלט אל קרבּוֹ את ריח ששערותיך, ואני שכבתי כשיכּוֹר וכנדהם ובלבי מוּעקה של עדן.
                             
                             
                             
                             מדוע אנו מקצצים את כנפינו, רבקתי?!
                             
                             
                             
                             מדוע?
                             
                             
                             
                             האמנם נפגשנו למען להתווכח, להוכיח, להתאונן, לצער, להתמרמר, ולמרר איש חיי רעהו!?…
                             
                             
                             
                             
                             
                             
                             
                             ***
                             
                             
                             
                             די.
                             
                             
                             
                             הייתי מספר לך עוד הרבה, אבל כל מה שעוד אוּכל לספר לא ישמחך יותר ממה שכבר אמרתי. איני מרגיש את עצמי די טוב למען לנסוע היום. כתבי לי, יקרה. אל תתרגזי. חשבי אודותי במעט פחות חשד, אני בטוח שבּנשמתך הזכּה ובלבּך הישר הנני שווה אולי מעט יותר אמון. וחשׂכי גם צער ממך. והיי בטוחה כי בכל זאת, למרות ה- conscience והמוֹרל, הנני ידידך היותר טוב. יען שיש לי ממך ה“תועלת” היותר גדולה (לא כך?!). בכל-זאת אַת ילדתי, ואין לי עליך כל חימה, ולבּי כולו שלך, והינך יכולה לעשות בו כטוב וכישר בעיניך. אבל כמו שכּל מה ששייך לך נוגע לי, הנני מבקשך לחוס על קניינך – לבי – ולא לשׂרפו כליל.
                             
                         </p>
                             
                           <closer>
                               <salute>כל נשיקותי. ילדך,</salute>
                             
                             
                             
                                                
                               <signed>  <persName>   אבשלום</persName> </signed>
                                                        </closer>
                        
                         
                         
                   
                         
                 </div>
             </body>
         </text>
     </TEI>
     <TEI xml:id="MyTextNumber2">
         <teiHeader>
             <fileDesc>
                 <titleStmt>
                     <title><!-- ... --></title>
                     <author><!-- ... --></author>
                 </titleStmt>
                 <publicationStmt>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </publicationStmt>
                 <sourceDesc>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </sourceDesc>
             </fileDesc><profileDesc><correspDesc xml:id="message2">
                 <correspAction type="sent">
                     <persName>אבשלום פיינברג</persName>
                     <placeName>חדרה</placeName>
                     <date when="1911-12-20"/>
                 </correspAction>
                 <correspAction type="received">
                     <persName>רבקה אהרונסון</persName>
                     <placeName>[זכרון יעקב]</placeName>
                 </correspAction></correspDesc></profileDesc>
         </teiHeader>
         <text>
             <body>
                 <div>
                     <opener> <dateline>
                         <date>   20.12.1911 </date>
                     </dateline>
                         <salute>רבקטש נורא,</salute>
                       </opener>
                       
                         
                                                 
                         
                         <p>
                         באתי אתמול באחת-עשרה כמעט שלם. הערב בשמונה תמלאנה עשרים-וארבע שעות שהנני מתגעגע לילדה אחת, שהחליטה להמיתני מרחוק ומקרוב.
                         
                         
                         
                         יש הרבה עבודה ואף שמץ של חשק להתחיל בה.
                         
                         </p>
                     <closer>
                         <salute>הנני בולע אותך. ילדך</salute>
                         <signed>  <persName>אבשלום</persName> </signed>
                     </closer>
                       
                         
                         
                        
                 </div>
             </body>
         </text>
     </TEI>
     <!-- More TEI Documents -->
</teiCorpus>
