<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>title of corpus</title>
                <author>author</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_01">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין:
                        פסיעוחבר הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניוןת ראשונות". פרויקט בן-יהודה. אוחזר
                        בתאריך 2018-12-03 (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1911-02-10">10 בפברואר 1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName cert="medium">לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>ברלין</placeName>,<date> 10 בפברואר
                            1911</date></dateline>
                        <salute>לידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> לולא הבטחתי להודיעך מכל הנשמע פה הייתי בוחר הפעם בשתיקה. ראשית מפני שאין
                        פשוט מה לספר, ושנית למה לי לגרום לך צער ומכאובים, נוספות על אלה שנפלו בגורלך
                        בתור אחד מחברי הועד הפועל כביכול של המוסד שלנו. מיד אחרי בואי התראיתי עם מר
                        וויסוצקי ועם ה“אדונים” שלנו בהביורא. הפגישה עשתה עלי **רושם מוזר ומתמיה. **
                        מר וויסוצקי מתייחס אל כל הנעשה מסביב בקרירות רוח של נדיבים ואינו רוצה להשחית
                        את ה“שטימונג” ע“י חיטוט בהפצעים. מטעם זה הפציר בהד”ר כהן, שלא יעזוב חלילה את
                        משרתו בתור מזכיר, ושהכל ישאר על מקומו כדאשתקד. הד“ר נתן חולה הוא, ויש להצטער
                        הרבה על זה, מפני שאין בכוחו וביכלתו לעבוד בתמידות ע”פ שיטה מוגבלת. הוא תלוי
                        במצב הרגע, היום הוא כחומר ביד היוצר בידי אחד ממזכיריו ומחר הוא עומד תחת
                        השפעתו של הד"ר שומכר, שהוא ממציא לו את הידיעות היותר נכונות משדה המלחמה.
                        אחדים מהמכתבים האלה קראתי ונרתעתי ממש לאחורי. והנשיא שלנו (ג’מס סימון) אינו
                        מתעניין בהמצב כלל. הוא כתב להאדון מרשל בקושטא ונתקבלה תשובה רשמית, כי
                        המלאכות הגרמנית תחקור את הענין… ובין כה וכה ומחיפה אין שום ידיעה עד היום,
                        ואני איני רואה אפילו תקוה כל שהיא, כי יעלה בידנו להסיר את המכשולים במהרה.
                        כדי שיהיה לך מושג קל אודות שיטת העבודה פה, די יהיה אם אומר לך, כי עד היום לא
                        נשלחה עוד הרשאה למי שיהיה, כדי שיוכל לבוא במו"מ בחיפה עם הרשות המקומית בתור
                        בא-כוחו של מר סימון. נשלחו מכתבים מהכא להתם ומהתם להכא בדבר נוסח כתב ההרשאה,
                        בעוד שהשאלה היא כל כך פשוטה: נחוץ רק שמר סימון ימלא את ידי אחד מחברי הועד
                        בחיפה לדבר בשמו ולהיות בא-כוחו בעניני הבנין. העתונים העבריים בניו-יורק הביאו
                        כבר את הידיעה ע"ד ביטול העבודה בחיפה מיום כ' ינואר, ונמצא לפי החשבון, כי
                        כשהייתי עוד בניו-יורק הייתי צריך לדעת את האמת, אבל כיסיתי עליה, ומצד רדקציה
                        אחת יש כבר סימני התמרמרות על העובדה הזו. ניסיתי לבקר את הביורא שלנו מדי יום
                        ביומו, אבל אין אפילו עם מי לדבר ולהתיעץ. מר סימון אינו מוצא לו לחובה להתראות
                        עמדי ולשאול בדבר תוצאות עבודתי, ולוא רק מפני הכבוד. הד“ר כהן הוא איש הביניים
                        בין הד”ר נתן והד"ר סימון, ואפילו השנים האחרונים אינם נכנסים לישיבה כדי לטכס
                        עצה. ועוד הנני מודיעך, ידידי היקר, הנני מרגיש, כי הענינים בהה“פ1 סבוכים עד
                        למאוד, ומתירא אני שלא יצא ע”י זה מכשול גם למוסדנו אנו. ע“פ התקנות של מוסדנו
                        עומד הוא ברשות עצמו, אבל באמת הנהו תלוי בהה”פ, וצריך לשים לב לזה. אם רוצים
                        אנו לקבל על עצמנו את אחריות המוסד, אין עצה אחרת, כי אם לשחרר אותו לגמרי
                        מהשפעת הה“פ. נחוץ, כי תהיה לנו לשכה במקום אחר, וכי לא תהיה שום סמיכות
                        הפרשיות בין שתי החברות האלה. כל המכתבים בעניני הטחניקום צריכים להתרכז
                        בהלשכה, ונחוץ להטיל חובה על היושב ראש ועל יתר חברי הועד הפועל הגרים פה, כי
                        יתאספו לכה”פ פעם אחת בשבוע להתיעץ באופן רשמי על דבר מהלך הענינים. תוצאות
                        המועצות האלה נחוץ להמציא גם ליתר חברי הועד הפועל ובשאלות חשובות גם לכל חברי
                        הקורטריום. רק באופן כזה יכולים אנו לקבל על עצמנו את אחריות העבודה, ואם נתנהג
                        כמו שהתנהגנו עד כה מוליכים אנו שולל במידה ידועה את דעת הקהל. הקהל הגדול
                        ואפילו חברינו באמריקא יודעים אותך, ידידי, יודעים ומכירים אותי וסומכים לע“ע
                        עלי וירשמו על חשבוננו אנו כל משגה ומשגה שייעשה מצד ה”אדונים". אחכה עוד ימים
                        אחדים ואכתוב בדרך רשמי להיושב ראש ואדרוש שיקרא לאספה את חברי הועד הפועל
                        ואבאר לפניהם את דעתי והשקפתי. יודע אני מראש, כי יביטו על צעדי זה כעל מחאה
                        מצדי, אבל איני מוצא לי דרך אחרת להשפיע עליהם. הד“ר כהן הבטיח להכין בעד
                        הטחניקום חדר מיוחד בלשכת הה”פ, אבל מה יועיל החדר, בשעה ששיטת העבודה נשארה
                        כמו שהיתה. בדבר הקנדידט החדש איני יודע עוד מאומה, עוד לא זכיתי לראותו, אבל
                        כמדומני שכל השאלות נדחו כעת מפני השאלה האחת הראשית. את הספרים ביקשתי אבל קשה
                        למצוא אותם “קומפלט”. פניתי לאחדים ממו“ס ומיד כשאשיגם אמציאם לידך.
                        בה”סטאַטיסטיק" לא מצאתי מאומה אודות הסטאטיסטיק הקרימינלית. הנני נמצא במצב
                        רוח **נעכר עד למאוד. ** כעבור ימים אחדים אכתוב לך שנית. אולי יתברר בינתיים
                        המצב. ושלום לך ולכל אשר לך מאת אוהבך שמריה הלוי יודע אני, כי מכתבי זה לא
                        יפיק את רצונך, ובכל זאת הנני שולח אותו אליך. ניסיתי פעמיים ושלוש לכתוב
                        ב“ישוב הדעת” ולא עלתה בידי. </p>
                    <closer><signed>שמריה הלוי</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_02">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1911-02-19">19 בפברואר 1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName cert="medium">לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>ברלין</placeName>,<date> 19 בפברואר
                            1911</date></dateline>
                        <salute>לידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> אחרי מכתבי מן 16 דנא אין בשורה בפי גם היום, ובכל זאת מרגיש אני צורך לכתוב לך
                        עוד הפעם ולמלא את אשר השמטתי מהתרגשות והתמרמרות במכתבי הראשון. מחיפה אין כל
                        ידיעה. חוטי הטלגרף הטורקי נפסקו וניסו לטלגרם דרך ואד-אל-עריש, אבל עד היום לא
                        נתקבלה שום תשובה. מר סימון שב מפריז עוד באמצע השבוע העבר, ולא זכיתי עוד
                        לראותו. כתבו עוד הפעם לקושטא, והמו"מ עם הממשלה הטורקית המקומית ימשך באופן
                        רשמי. מר ברסקי כותב להבנאי ברוואלד, כי יש אפשרות להשפיע על הקיימקם, לבל
                        יפריע עוד את העבודה, אבל הפחה בעכו עומד בחומרותיו. לבי יכני, כי נטינו מן
                        הדרך הסלולה, וכי השתדלותה הרשמית של המלאכות הגרמנית תרחיק את הקץ. אתמול היתה
                        לי שיחה ארוכה עם הד"ר נתן. הוא אומר, כי אם לא יבטלו את איסור הבנין, נהיה
                        מוכרחים להעתיק את מקום הטחניקום למקום אחר: למצרים, לבולגריא או למחוז הלבנון.
                        לא חפצתי להתווכח ויאמר לו, כי אין אף אחד מהמנדבים האמריקנים, שיתן אף פרוטה
                        למטרה כזו. אצלי ודאי, כי גם מר יעקב שיף, למרות אי ציוניותו, לא יאות בשום
                        אופן לתנאים כאלה. מסרתי לך בדבר השיחה הזו, למען תשפוט ממנה, עד כמה מגעת אי
                        ההבנה של העומדים בראש מוסדנו, עד כמה אינם מתחשבים הם בעצמם עם היסודות,
                        שהונחו בתוך אבן הפנה של מפעלנו. והעתונים האמריקנים מרבים להביא ידיעות גם
                        אודות המכות והמהלומות שנפלו בחלק הפועלים על אחוזת הטחניקום ודורשים, כי
                        האחראים ישתדלו להסיר במהרה את המכשולים. דיברתי עם הד"ר כהן. הוא אינו מתיאש
                        ומאמין בכוחה של המלאכות הגרמנית. עתה אין לפנינו דרך אחרת. צריך לחכות, עד
                        שיתברר המצב, והלוואי שלא יבוא לידי משבר. והלא תבין מעצמך, יקירי, את מצב
                        רוחי. הטחניקום בעדי איננו אחד מן הדברים, הממלאים אל חללו של עולמי. ומה אכתוב
                        כעת לידידינו ולהמנדבים באמריקא, שהבטחתי להם להודיעם בתמידות מהתפתחות העבודה
                        בחיפה? ואחרי כל אלה בטוח אני, כי לוא היה לנו איש, שנהירין לו שבילי הישוב,
                        בחיפה והיה מקדים רפואה למכה, כמו שעושים כל אלה העוסקים בהישוב החדש, לא היינו
                        באים למצב כזה. אמת, כי תנאי הישוב בחיפה יותר קשים ויותר מסובכים מאשר ביהודה.
                        אמת, כי השומכרים וכדומיהם יקחו שוחד ביד אחת ויפריעו בעד העבודה באותה שעה
                        עצמה בידם השנית. ואך תמימים או פתאים יוכלו לקחת עצה מפי אנשים כאלה, אבל נחטא
                        נגד האמת אם נאמר, כי רק בתנאי המקום עצורה אי הצלחת עבודתנו. לא. שיטת עבודתנו
                        אנו רקובה היא, מופרכת מראשיתה ומוטעית גם כעת. לא כך בונים ולא כך מפנים את
                        הדרך. תאמר, כי מקונן אני ומראה על נגעים, שאי אפשר להסירם. יוכל היות, אבל
                        מחויבים אנו לדעת את המצב כמו שהוא. את ידידנו פייוויל ראיתי אך פעם אחת בשבוע
                        העבר והיום אבקרנו שנית. מצב בריאותו הוטב אך מעט בהסנטריום. נראה, שסובל הוא
                        יסורי נפש עמוקים, הגיע לידי יאוש בחיים ואינו רואה כל תקוה בעתיד. בטוח אני,
                        כי לוא הלך לחיפה בתור מורה לא היה מתחרט כלל, רק שקשה לי לתת לו עצה כזו בעוד
                        שהמצב בחיפה כל כך מסובך. את הספרים הזמנתי. ימים אחדים יעברו עוד, עד שימצאו
                        אותם קומפלט, ואשלחם לך בלי איחור. את השתי מאות מרק שלחתי אתמול ע"י
                        הדיסקונטא-בנק על שם “וויסוצקי אֶנד קמפניא”. </p>
                    <closer><salute> ושלום לך יקירי, מאת אוהבך שלך </salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_03">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1911-03-05">5 במרץ 1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName cert="medium">לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>ברלין</placeName>,<date> 5 במרץ 1911</date></dateline>
                        <salute>לידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> לא עניתי על מכתבך מיד, כי אמרתי לחכות עד שנקבל ידיעות חדשות מחיפה. אתמול
                        נתקבלו, ואין בהן אף קרן של אורה ותקוה. חברי הועד, כלומר קייזרמן וד“ר אויערבך
                        יועצים לפנות אל הממשלה בקושטא ולבקש רשיון בעד בנין הטחניקום, מפני שאין
                        לפנינו כעת, – כך הם מודיעים, – דרך אחרת. בינתיים זכיתי להתראות עם מר סימון
                        פעמיים ודיברתי עמו באריכות ובפרוטרוט. לפי דעתי נחוץ, כי יסע או מר סימון או
                        הד”ר נתן לקושטא, כדי להשתדל לפני הממשלה שמה. קשה לראות מראש, אם תשא ההשתדלות
                        הזו פרי, אבל נעלה מעל כל ספק, כי אם ימשיכו את המו“מ הלאה מברלין עברו חדשים
                        לבטלה. מר סימון אינו רוצה להודות, כי הציר הגרמני בקושטא והקונסול בחיפה לא
                        יכנסו בעובי הקורה מעצמם, וכי הפקודות מברלין לא תביאינה לידי זריזות יתירה.
                        מכיוון שהענין כבר נמסר להציר הגרמני באופן רשמי מוכרחים אנחנו להתבונן בעין
                        פקוחה אל כל פסיעה ופסיעה, לבל נעשה שגיאות, שאין להם שום תקנה. הצעתי מפני זה,
                        שמצדנו יעמוד על המשמר הד”ר יעקבזון. בדבר עצתך, כי אכתוב מעין הרצאה ואמסרנה
                        להועד הפועל שלנו, אעשה כעצתך ואשלחנה לך להגהה טרם אמסרנה. הד"ר נתן ישוב אך
                        מחר מנסיעתו לערים שונות. הוא מרבה בנסיעות מחמת מחלתו. מתאכסן פה כעת הפרופ'
                        שכטר. ביליתי בחברתו שעות אחדות ודיברנו על המצב. מובן מאליו, כי גם הוא אינו
                        שבע רצון ביותר. מחרתיים הוא נוסע מכאן למינכן ומשם לאיטליא וישוב לארצות הברית
                        אך אחרי הפסח. היה פה עד יום ו' העבר מר וויסוצקי. הוא שהה פה יומיים. הזמן היה
                        קצר ולא הספיק לשיחת חולין, כאשר הורגלנו. בפעם הראשונה לא דיברתי עמו כלל ע“ד
                        ה”חוזה" שלי. עתה סיפרתי לו ואמסור לו את הכתב. ממוסקבה יודיעני אודות החלטתו,
                        יען כי עליו להימלך גם עם מר צייטלין. מקווה אני, כי יסכים להתנאים שבכתב, אך
                        הנני מודה לפניך, כי לפי המצב של הענין בכלל לא נעים לי גם הדבר הזה, ורק ההכרח
                        מאלצני להביא לידי גמר מה שהחילותי. את הספרים בעד בתך השגתי אחרי חיפושים
                        רבים. שנים אחדות הנה בתור “יקרי המציאות” ומחירם עלה פי שלושה. שילמתי בעד ששת
                        השנים ארבעים מרק. לכרכם לא נתתי אותם, מפני שהחומר הדרוש לבתך נמצא רק בחוברות
                        אחדות ונקל יהיה לך לשלוח לה את החוברות הבודדות. גם מר רוזנבלד משיקגו בא הנה
                        לימים אחדים, ואתראה עמו. עד כה לא שלחנו עוד שום מכתב להחברים באמריקא. בדבר
                        הרמז שלי אודות מהלך הענינים בהה“פ אכתוב לך בפעם השנית ביותר בהירות. שהד”ר
                        כהן נשאר על מקומו בתור מזכיר של מוסדנו מובן מאליו, אחרי שהפציר בו מר
                        וויסוצקי **שלנו. ** אולי מוטב, שלא יבואו כעת שינויים, ואפילו חיצוניים,
                        בהביורא שלנו. האחריות של ביטול העבודה מוטלת רק על האדונים בברלין, ואין אנו
                        צריכים להשתתף באחריות הזו אפילו למראית עין. סיפרתי למר וויסוצקי אודות השקפתו
                        של הד"ר נתן בדבר שינוי המקום של הטחניקום, והוא התפלא ממש על התמימות הילדותית
                        הזו, באמרו, כי גם בית וויסוצקי לא יתן אפילו שווה פרוטה בעד מוסד כזה בחוץ
                        לארץ. אם תבואנה ידיעות חדשות מחיפה או מקושטא אמהר, כמובן, להודיען לך. </p>
                    <closer><salute>והנני השרוי בצער גדול, שלך באהבה רבה</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_04">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1911-03-30">30 מרץ 1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName cert="medium">לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>ברלין</placeName>,<date> 30 מרץ 1911</date></dateline>
                        <salute>לידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> ראשית כל – תודתי לך בעד מכתבך מן כ“ו דנא. באמת הייתי שרוי בצער, ומכתבו של מר
                        וויסוצקי הסב לי הרבה עג”נ. מעולם לא שאפתי לעמוד מחוץ לתחומי הקוליגיום של
                        הטחניקום, אבל גם לא רציתי שאני אהיה היחידי העובד בתוכו ומתן שכרו בצידו. הן
                        אם לא שכחת את השיחה שהיתה לנו עם הד“ר נתן לפני שנתיים, אחרי שעבר הטחניקום
                        מרשות העזרה לרשות עצמו, בוודאי זוכר אתה, כי גם הד”ר נתן מפרש את התקנות של
                        הטחניקום במובן זה, כי על חברי הקורטריום חל איסור גמור להנות מהמוסד עצמו, וכי
                        מטעם זה הציע מר צייטלין, שאקבל את משכורתי על חשבון בית וויסוצקי, למען שלא
                        יורע חלקי בתוך הקורטריום. התקנות של מוסדנו לא נשתנו, והטעם האמור עודנו עומד
                        בעינו. אם כן, ידידי, איני רואה שום עוולה בשאיפתי להימנות גם להבא, אחרי
                        שאעקור את דירתי לחיפה, בין חברי הוועד, אבל בשום אופן לא עלתה מעולם על דעתי
                        מחשבה זרה להבדיל מהקולגיום של מורי הטחניקום ולבנות לי במה בפני עצמי. שנית:
                        כמעט כל הפרופיסורים באמריקא, במקום שבתי הספר הגבוהים אינם עומדים ברשותה של
                        הממשלה, מקבלים את משכורתם מקופות מיוחדות, שנוסדו לשמם. וגם כתב ה“התקשרות”
                        אינו צריך להפחיד את מר וויסוצקי, מפני שהכתב הזה הוא אך מעין תעודה של
                        סטיפנדיה ולא יותר. איך שיהיה, וקשה יהיה לי לבאר כעת את המצב למר רוזנבלד,
                        אחרי שהתראיתי עמו בברלין, ואחרי אשר שאלני בפירוש, אם הסכים מר וויסוצקי
                        להצעתי. אתמול היה פה שעות אחדות מר צייטלין וביליתי אותן בחברתו. דיברנו גם
                        ע“ד כתב ה”חוזה“, ונראה היה לי מדבריו שנכונים המה לעשות עוד “הנחות”. יראים הם
                        ראשית כל, שלא אקח ביד את “רסן הממשלה” בהטחניקום. הסברתי לו, שזוהי שאלה אחרת
                        לגמרי, שאינה תלויה כלל בפתרון שאלת כתב החוזה שלי. הוא דיבר עמי גם בדבר בנין
                        הבית שלי, ובהרבה פרטים ע”ד עבודתי בהטחניקום והיחס שיהיה צריך להיות שורר ביני
                        ובין הקורטריום נראים לו דברי. כך היה הרושם שעשתה עלי השיחה הארוכה והמפורטת.
                        עוד אמר לי, כי יכתוב לך, ידידי, וישמע מה בפיך. בינתיים היה אצלך בוודאי גיסי
                        קונהיים והתיעץ גם הוא עמדך. אם כן נוכחתי לדעת, כי ה“ענין” לא נגמר עדיין, וכי
                        יש עוד האפשרות להפוך ולהפוך בו. מפני זה ביקשתיך היום בטלגרמא, כי תדחה את
                        תשובתך גם למר וויסוצקי, עד שתקבל את מכתבי זה ותדע את המצב כמו שהוא. כן בדבר
                        משכורתי, עד שייפתח הטחניקום נוטה מר צייטלין להתנהג לפנים משורת הדין, אם גם
                        חשב מראש, כי רק לשנתיים ימים התחייב. ובדבר עבודתי הקבועה בהביורא שלנו, אך
                        צחוק מכאיב לי לשמוע את התוכחה מפי ידידי. לא, יקירי, הנני רוצה לעבוד בתמידות,
                        מדי יום ביומו, ולא מצדי אני המניעה. ניסיתי היום עוד הפעם לבקש, כי יקבעו בעדי
                        פינה מיוחדת בדירתו של ההילפספעראיין. עוד הפעם הבטיחו לי. אנסה להיות כנושה
                        ואראה איך יפול דבר. עד כה כתבתי את מכתבי ביחוד לאמריקא בדרך פרטי, אבל כתבתי
                        הרבה מכתבים, להרגיע את הרוחות שמה. כמדומני, שכבר הודעתיך, כי סוף סוף החליטה
                        גם קהילת “עמנואל” לייסד סטיפנדיה בעד הטחניקום. ובדבר המלאכה בחיפה, מה אומר
                        לך, יקירי, לחינם אמרנו, כי הוסר האיסור לגמרי, וכי מעתה יוכלו לבנות בלי
                        מפריע. לא. הקיימַקם הרשה רק לעסוק על מגרש הטחניקום בעבודות ההכנה הקטנות ותו
                        לא. משתדלים הם שמה, כי יצדדו בחיפה ובעכו וגם בבירות בזכות הרשיון, וכי יגיע
                        הדבר לקושטא יסע שמה הד"ר נתן בעצמו כדי להביא את הענין לידי גמר. חושב אני, כי
                        נחוץ יהיה שהועד הפועל שלנו יכנס לאספה ולקבל החלטות בשאלה זו, מפני שהממשלה
                        הטורקית תבוא בודאי בתביעות שונות. הרשיון לבנין והרשיון לפתיחת בית הספר נראים
                        לכאורה כשתי שאלות אבל באמת יש פה רק שאלה אחת, והוא הרשיון לפתיחת בית הספר.
                        הרשיון השני יבוא על נקלה אם רק יינתן הראשון, ואם כן אין להפריד ביניהם. אשתדל
                        מצידי עד כמה שיש ביכולתי להירגע ולהתחיל בעבודה קבועה. מי יתן ויעלה בידי, כי
                        באמת מיום ששבתי מאמריקא רוחי נעכר עלי ואיני מוצא אותה מנוחת הנפש הנחוצה כל
                        כך לעצבי. האנשים כזרים נראים לי וכל הסביבה אינה מפיקה את רצוני. חושב אני
                        אמנם, כי יעבור עוד זמן מה ואתרגל עוד הפעם להסביבה פה. </p>
                    <closer><salute>והנני שלך באהבה רבה</salute><signed>שמריה הלוי</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_05">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1911-05-10">10 במאי 1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>ליאו קאמייקא</persName>
                        <placeName cert="medium">ניו-יורק</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל ליאו קאמייקא, ניו-יורק</title>
                        <dateline><placeName>ברלין</placeName>,<date> 10 במאי 1911</date></dateline>
                        <salute>לידידי היקר שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> קשה עלי כתיבת מכתבים בכלל, ובפרט כשמוכרח אני להתחיל בהתנצלות ובהצטדקות
                        וכדומה. אבל לו ידעת אדוני את מצב רוחי בזמן האחרון, לוא ידעת איך נמסו כשלג
                        ממש כל תקוותי, אחת אחרי אחת, שחלמתי עליהן בימי שבבי באמריקא ושאמרתי להגשימן
                        מיד אחרי בואי לאירופא – מובטחני שגם אתה, ידידי, עם כל האכזריות שלך, היית
                        נכנס עמדי לפנים משורת הדין לבלי האשימני אפילו במשהו. המסירות והמלשינות
                        בטורקיה השפיעו לרעה על מצב הענינים, והממשלה ה“צעירה”, הפוסחה תמיד על שתי
                        השעפים, מביטה בעין חשד על כל פסיעה ופסיעה הנעשית מצדנו. הממשלה אינה מבחינה
                        בין ציונים לבלתי ציונים, וכל מי שבא באיזו הצעה לטובת הרמת מצבם של יהודי
                        המזרח, יהיה מי שיהיה, חשוד הוא כבר בעיני הממשלה ופוגש על דרכו רק מעצורים
                        ומכשולים. חוקים ישנים, שכבר אבד עליהם כלח, גזרות עתיקות שכבר נשכחו כמת מלב,
                        עומדים לתחיה ומפריעים בעד התקדמות העבודה. אמנם בטוחים אנחנו, כי גם המצב הזה
                        יעבור, כי סוף סוף יעלה בידנו להתגבר על המכשולים ולהמשיך את עבודת התחיה, אבל
                        זמן “המשבר” עוד לא עבר לעת עתה, ועלינו לעבוד כעת בזהירות יתירה ובמתינות.
                        מקוים אנו, כי בעוד זמן קצר וינתן לנו הרשיון מקושטא לבנות בלי כל מפריע,
                        בינתים מכינים אנו את כל החומר הדרוש להבנינים וגם את המכונות. ואני אמרתי, כי
                        תהיה לי האפשרות להעתיק במהרה את דירתי לחיפה ולנער מעל כפות רגלי את אבק
                        ברלין, שכבר היה לי לזרא, ועתה רואה אני, כי עוד שנים תעבורנה עד שאוכל להוציא
                        את מחשבת שעשועי אל הפועל. מצטער אני הרבה על העיכובים הללו ורק בעל כרחי משעבד
                        אני את עצמי אל המציאות המרה. ומאתך, ידידי היקר, הנני מבקש סליחה, שלא קיימתי
                        את הבטחתי. מן השמים עכבוני ולא בי האשם. כעת הנני שב לעבודתי ואתחיל במקום
                        שהפסקתי. ועוד שאלה אחת קטנה לי אליך, ידידי, מר “איש משי” [=זיידמן] ביקרני
                        פעמים אחדות להתאונן לפני על היחס שבינו ובין המערכת, כי נתקלקל בזמן האחרון.
                        מתירא אני, פן הנני גורם לו היזק שלא במתכוון, ופן אכשל חלילה בעברי על דין
                        “עני המהפך בחררה”, וד“ל. ובכן רוצה אני כי תודיעני בדרך רשמי, שאין כל סמיכות
                        הפרשיות בין ה”קורספונדנציות" מברלין ובין ה“מאמרים” מברלין ושאין אחת נוגעת
                        בחברתה. מצדי אשתדל להמציא מעתה את המאמרים להמערכת בלי הפסקות גדולות. והנני
                        אומר שלום רב לך, ידידי, ולכל ידידינו המשותפים בהמערכת ומחוצה לה. </p>
                    <closer><salute>מכבדך ומוקירך באמת </salute><signed>שמריה הלוי
                        לעווין</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_06">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1911-05-12">12 מאי 1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName cert="medium">לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><date>12 מאי 1911</date>,<placeName> ברלין</placeName></dateline>
                        <salute>לידידי הנעלה והיקר שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> חושב אני, כי כבר חדלת מהתפלא על שתיקתי הארוכה. מצב הענינים נסתבך כל כך בימים
                        האחרונים, ואני אך לשוא חכיתי מיום ליום כי יתברר מעט ואז אכתוב, ובינתים עברו
                        שבועות וחדשים, והמצב נשאר כמו שהיה. נוסף רק עוד מומנט בלתי נעים אחד. לפי
                        התכנית שעובדה ע“י שלושת המומחים, שלזינגר, פרנץ וברוואלד, יעלו הבנינים בחיפה
                        מלבד האינטרנט עד כדי 1,600,000 פרנק. הד”ר נתן והד"ר כהן מאשימים את מר
                        ברוואלד, כי הוליך אותם שולל, וכי עבר את הגבול שהציבו לו. אתמול התראיתי עם מר
                        ברוואלד והוא הסביר לי את כל הענין והצטדק בזה, כי שלזינגר ופרנק הרחיבו מדי
                        פעם בפעם את מדת הבנינים, וכי לא בו האשם, אם המחיר עולה בה במידה שהתכנית
                        מתרחבת. אבל הוסיף, כי גם כעת יש היכולת להחזיר עטרה לישנה ולשוב אל התכנית
                        הראשונה כפי שעלתה במחשבת הקורטריום ולהקטין את מחיר הבנינים עד כדי מחצה. לפי
                        עניות דעתי אין שום סכנה בעובדה הזו. אולי גם תתגלגל ע“י זה זכות בעד המוסד
                        שלנו, ונשמיט לע”ע את בנין בית הספר הבינוני, שהוא באמת לא מעלה ולא מוריד
                        בהגשמת רעיוננו הראשי. ובדבר הרשיון הנה עבר כבת הבקשה שלנו בשלום דרך חיפה
                        ועכו. כעת נמצא הוא בבירות ומשם יבוא לקושטא. אבל דע לך, יקירי, כי לע“ע
                        משתדלים רק בדבר הרשיון לבנין בתים וכי אין עוד שום זכר להשתדלות בדבר פתיחת
                        בית ספר לטכניקה, ההשתדלות השניה, שהיא השתדלות בפני עצמה תבוא רק כשיושג
                        הרשיון הראשון לבנין בתים על שם מר סימון. הד”ר נתן נסע לנויהיים ויעשה שמה
                        שבועות אחדים, וגם מר סימון איננו בברלין כעת. הד"ר חושב לנסוע לקושטא, כשיהיה
                        צורך בזה. מה אומר לך, יקירי, אין לנו שום סיבה להיות שבעי רצון מאופן העבודה
                        ומכל השיטה. הכל מתנהג כל כך בכבדות ובעצלתים, ואין תקוה נשקפת, כי נוכל לגשת
                        לגוף הבנין במהרה. דברתי הרבה ובפרוטרוט עם מר וויסוצקי, כמדומני שרק כעת הוא
                        מתחיל להבין את המצב האמתי. גם הוא חושב, כי שאלת הכסף אינה העיקרית, וכי לו
                        היה כבר נמצא בידנו הרשיון לפתיחת הטחניקום, היינו מוצאים כעת על נקלה מתנדבים
                        חדשים גם ברוסיה. ובדבר הענין שלי ג"כ אין כל חדש. הכל כדאשתקד. היה פה גם גיסי
                        והתראה עם מר וויסוצקי, וכלנו באנו לידי החלטה, כי אחרי שמצאנו עיכובים הרבה על
                        דרכנו יש עוד לחכות בפתרון השאלה הפרטית הזו. מטעם זה איני משיב גם על דברי
                        מכתבך האחרון, אם גם איני יכול להסכים לאחדות מהשקפותיך. רק אחת אומר לך גם כעת
                        יקירי, אם יהיה עלי לבחור בין הקורטריום ובין משרת מורה, ואם אי אפשר יהיה
                        לתווך ביניהם, אמחול על המשרה ולא אצא מהקורטריום. השתתפתי בישיבה האחרונה של
                        הוועד הפועל בקלן. יצאתי הפעם בפרוגרמא מסוימת בדבר העבודה הקולטורית בטורקיה
                        ובארץ. דברי כפי הנראה עשו רושם… על חברינו מרוסיה. לצערי איני מאמין, כי
                        הקונגרס, ואפילו אם הרוב יהיה שלנו יסכים לעבודה קולטורית רחבה כל זמן שלא יבטל
                        את הברית הכרותה בין האורגניזציה הציונית ובין הפרקציה “המזרחי”, שאין לה באמת
                        שום שייכות להתנועה הציונית ושכל שאיפתה היא רק להיות ה“משגיחה על הכשרות”.
                        ה“רוסים” מבינים כעת עד כמה נחוצה עבודה כזו, רחבה ומסודרת, כדי שנרכש לנו במשך
                        הזמן השפעה כל שהיא במזרח, אבל גם הם נשקעו במ“ט שערי אורגניזציה לשם
                        אורגניזציה ואנשים גם להם אך מעט. וכי יעבירו גם את ה”מרכז" מקלן לברלין וכי
                        יתנו להנהגה צורה חדשה, יהיה אך הקנקן חדש ולא יותר. חושב אני לבלות את ימי
                        הקיץ בברלין. הנני לומד כעת וכותב שעות אחדות ביום. יש לי כעת רק שאיפה אחת,
                        לברוא לי יכלת להשתקע בארץ, מבלי להעגן אפילו להטחניקום, ואם אוכל להוציא את
                        שאיפתי זו אל הפועל אהיה מאושר. </p>
                    <closer><salute>ושלום לך, ידידי היקר, לך ולכל אשר לך. מאת שלך באהבה רבה</salute><signed>שמריה
                            הלוי</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_07">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1911-05-18">18 במאי 1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>ד' דרויאנוב</persName>
                        <placeName cert="medium">וילנה</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל ד' דרויאנוב, וילנה</title>
                        <dateline><placeName>ברלין</placeName>
                            <date> 18 במאי 1911. </date>
                        </dateline>
                        <salute>לידידי היקר שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> ראשית כל התנצלות, לא עניתי על מכתבך עד היום, לא מפני טרדותי הרבות, כי אם
                        מכובד רוח. רק בעמל רב עלתה לי לשבור את הקרח, ונקוה נא, מכיון שנשבר, לא תקשה
                        עלי הכתיבה כל כך. רוצה אני לבוא לפני הקונגרס הסמוך בפרוגרמא מסוימת בדבר
                        עבודתנו הקולטורית. מיששתי את הדופק של ציוננו בקלן, כלומר של ציוננו שבאו
                        לקלן, מפני שבקלן עצמה אין ציונים, לצערי ראיתי, כי ראשם ורובם שקוע בשאלת מי
                        בראש, ומסיחים דעתם מהשאלה היותר חמורה: מה הוא התוך, שבשבילו נחוצה לנו הנהגה
                        בכלל. אני איני מתביש להודות, שאם כל הציונות תלויה בהבנק ובהקרן הלאומית, אין
                        כדאי לערוך מלחמה. יש ללחום רק בעד השקפות, בעד דרישות ממשיות של עבודה.
                        מובטחני, כי ההנהגה שלנו תשתדל בכל כחה בעזרת המשגיחים על הכשרות בהציוניות
                        להמית את דרישותינו בנוגע לעבודה קולטורית אם ע“י חניקה, אם ע”י נשיקה, אך אין
                        אנו בני חורין להפטר מהשאלה הזו במליצות2. את התכנית אתן במאמר שני ואולי גם
                        שלישי. </p>
                    <closer><salute> ושלום לך ולכל אנשי שלומנו מאת ידידך שלך </salute><signed>שמריה
                            הלוי</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_08">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1911-06-01">1 ביוני 1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName cert="medium">לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>

            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>ברלין</placeName>,<date> 1 ביוני 1911</date></dateline>
                        <salute>לידידי היקר והנעלה שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> בקשתי בהלשכה שלנו, כי ישלחו לך את העתקת מכתביהם של ידידנו יעקבזון ומר שבתי
                        לוי השוהה כעת בקושטא וצופה התפתחויות השאלה בדבר קבלת הרשיון. אל נכון שלחו
                        אותה לך, וממנה תשפוט על המצב ההוה. מר איצקוביטש הנהו כעת פה. התראיתי עמו
                        ומצאתי לנכון, כי יתודע אל הפרופ' שלזינגר, אך הד“ר כהן מתנגד לזה, בודאי יש לו
                        “אינסטרוקציות”, מפני שבכלל מתנהג הוא כממלא מקום ה”געשעפטספיהרער", מה שיכול
                        אתה לראות גם ממכתביו אליך. מיום שהכינו לי חדר מיוחד בהלשכה נתחזקה עוד השקפתי
                        כי יש לנו עסק אם איש קטנטן הדומה בהטקטיקה שלו למר אפרים כהן, וכי לא על נקלה
                        נוכל להפטר ממנו, והנני אומר גלוי, כי השתתפותו במוסדנו תביא לנו אך מכאובים.
                        מר שיף שוהה כעת בברלין. התראיתי עמו ודברנו ע“ד הטחניקום. לצערי גם הוא מלא
                        התמרמרות וחושב זאת לאסון גדול, שבראש ההנהגה עומד איש חולה ובא כוחו הוא
                        **המזכיר של הה”פ,** ואם כן הוא מוצא שלא הועיל מאום בתקנתו להוציא את המוסד
                        מרשות הה"פ. ועוד דע לך כי בשעת המו“מ בדבר הוצאת הטחניקום מרשות הה”פ לרשות
                        עצמו תלה הה"פ במשפחת וויסוצקי, וכעת תולה הוא עצמו בשאלת בית הספר הבינוני
                        באילן גדול אחר, במר שיף. והנה מעיד אני ששקר גמור הדבר. מר שיף לא יקפיד כלום,
                        אם נבנה ראשית כל את הטחניקום, והפלפול בדבר יהודי המזרח ויהודי המערב אינו
                        נוגע לו כלל. אחת היא לו בשביל מי יבנה הטחניקום ובלבד שיבנה. מר רוזנבלד
                        משיקגו שוהה כעת בלונדון וכתבתי לו, כי יתודע אליך, הוא ורעיתו. מר רוזנבלד הוא
                        אחד מהיהודים הפשוטים המצוינים, ומסוגל הוא לעשות גדולות בעד עמו, ואשמח מאד אם
                        תמצא שעת הכשר לדבר עמו על כל שאלותינו. גם רעיתו היא בעלת לב טוב ונבונה. אל
                        נכון יבקרו אותך בביתך. קבלתי ידיעה, כי האורדן “ברית אברהם” התחיב לתת
                        לטחניקום 500 דולר מדי שנה בשנה במשך עשרת שנים, היינו שתי סטיפנדיות, בדבר
                        האורדן “אינדעפענדעט ברית אברהם” איני יודע עוד אם עמד גם הוא בהבטחתו. כן
                        נתקבל מכתב מהנשיא של “בני ברית”, כי ההרצאה שלנו תבוא בדפוס החוברת יוני, וכי
                        מאמינים הם, שעל נקלה יאספו את הט"ו סטיפנדיות. אני עובד כעת הרבה, קורא וכותב,
                        אבל אין לי אותה מנוחת הנפש שקויתי לה, והלואי שיכולתי להעתיק את דירתי לא"י
                        בקרוב, כי אין אני רואה לי פה כר נרחב לעבודה. את גליון “האיזראעליט” לא מצאתי
                        עוד ואשתדל להשיג אותו ואשלחנו לך. שמריה הלוי </p>
                    <closer><signed>שמריה הלוי</signed><salute>ושלום לך ולכל אשר לך מאת שלך באהבה רבה </salute></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_09">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1911-06-21">21 ביוני 1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <orgName>אסיפה השנתית של ציוני אמריקה</orgName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title> לאסיפה השנתית של ציוני אמריקה </title><dateline>
                            <placeName> ברלין, </placeName><date> 21 ביוני 1911
                            </date></dateline><salute> חברים יקרים! </salute>
                    </opener>
                    <p>מלב עמוק הנני מברך אתכם לאספתכם השנתית לפני הקונגרס העשירי. בטוח אני, כי תעשו
                        כל מה שיש בכוחכם לעשות כדי לבסס את ההסתדרות שלנו ולעשותה לגורם ראשי בהתפתחות
                        חיי אחינו במערב הרחוק. אמנם החיים באמריקא נמצאים עוד במצב ההתהוות והתסיסה,
                        ההשקפות מתרקמות ואינן קבועות עוד אבל דוקא מטעם זה יש חשיבות יתרה וערך משנה
                        לעבודתנו הלאומית במדינה זו. דבר אחד צריך להיות ברור לנו; כל שאיפותינו היותר
                        טהורות צריכות להתרכז בארץ אבותינו כמו בנקודת ההבער, ומשם ילכו צינורות ההשפעה
                        לכל ארצות פזורינו, ולא תהיה עוד תרבותנו תרבות יתומה, נעה ונדה כעם היוצר
                        אותה. הקשר החזק הזה יגן על קיומנו עד שיבראו התנאים הנאותים לקבוץ-גלויות
                        גדול, כמו שמתאר אותו ברעיונו כל אחד מאתנו בזמן מן הזמנים. ואם כי התנאים
                        הפוליטים קשים כעת בארץ אבותינו, אם כי מספר הסנבלטים מתרבה מיום ליום ואורבים
                        הם לנו מכל פנה – אל לנו להתיאש, אל לנו לשכוח, כי כבוש הארץ הוא אך ה“סך הכל”
                        של פסיעות מדודות המצטרפות רק אחת לאחת לחשבון גדול, אל לנו לשכוח, כי “קריעת
                        ים סוף” היא רק אחד מהמומנטים הקודמים להכיבוש, וכי אם כן אין לסגת אחור. אם
                        עבודתנו קשה מקריעת ים סוף, יבוא יום, וכותב הפרקים האחרונים של תקופה התחיה
                        החדשה שלנו ימצא, שאולי אינה נופלת מתקופת עזרא בשעתה, והאל הטוב יסלח לי את
                        ההקבלה הזו. פסיעה אחרי פסיעה, אריח על גבי אריח, לבנה ללבנה – ומי יודע, אולי
                        נזכה עוד אנו לראות את הבנין, בנין-עדי-עד משוכלל ממסד ועד הטפחות, אולי נזכה
                        עוד לראות ציון ביפיה וחלק גדול מעמנו יושב לבטח על אדמתו, יוצר בורא ומשפיע.
                        אין בחיים יותר נעלה משאיפה לתחיה, ואשרי לאלה שזכו להיות מהחלוצים הראשונים.
                        ויהי כבוד הציוניות חופף על אספתכם, ותהי קדושתה מרחפת על עבודתכם. </p>
                    <closer>
                        <salute> חברים יקרים! בברכת ציון וירושלים שלכם באהבה </salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_10">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1911-06-30">30 ביוני 1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName cert="medium">לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>ברלין</placeName>,<date> 30 ביוני
                            1911</date></dateline>
                        <salute>ידידי היקר והנעלה!</salute>
                    </opener>
                    <p> מכתבך מן 25 יוני הגיעני ואשתדל להשיב על כל שאלותיך, כסדרן. בדבר כתב הבקשה
                        שהגישו אנשינו בחיפה עיינתי עוד הפעם בכל החומר הנמצא פה תחת ידנו, וכמדומני
                        שוררת באמת ערבוביא קטנה בנידון זה. בקשה מיוחדת בדבר פתיחת בית ספר לטחניקא לא
                        הגישו אמנם. אבל מתוך הבקשה בדבר בנין הבתים ניכר, כי הבתים האלה נבנים למטרת
                        פתיחת בית-ספר טחני, וחושבים הם, כי אחרי שיתקבל הרשיון לבנין הבתים יהיה נחוץ
                        להגיש תיכף בקשה שניה בדבר פתיחת הטחניקום. והא ראיה: מר לוי כתב בפירוש, והד"ר
                        יעקבסון בתור תנא דמסייע לו, שאין עוד השעה מוכשרת כעת להגיש גם את הבקשה
                        השניה. אתמול נתקבלה ידיעה מבירות, כי כתב הבקשה שלנו, שנשלח בחזרה מקושטא,
                        הגיע כבר לבירות ומשם הלך לחיפה, וכי מקוים הם, כי בעוד שבועות אחדים יושב
                        לקושטא עם המלואים והתקונים הנחוצים. בית הספר הבינוני. רק ע“י מקרה, או יותר
                        נכון באונס הראה הד”ר כהן את מכתבך להד“ר נתן, מפני שסיפרתי אודות המכתב הזה
                        למר וויסוצקי והוא נגע בשאלה הזו בשיחה עם הד”ר נתן, והאחרון דרש אז כי יראו לו
                        את מכתבך להד“ר כהן. בהשיחה הזו השתתפתי גם אני, אבל רק בתור עד שמיעה, כי כבר
                        נוכחתי לדעת, שאין כדאי להוציא ויכוחים לבטלה. הד”ר נתן אמר בפירוש, כי מצטער
                        הוא על הראשונים, כלומר על מה שויתר על מין הילדים, וכי על בית הספר הבינוני לא
                        יוותר לעולם, והעלה עוד הפעם גרה בדבר השיטה שלו, שכולה מקשה היא, ממש מעור
                        אחד, וכי לא יזוז ממנה אפילו כמלוא נימה. מר וויסוצקי עבר בהמרה מ“קטיגור
                        לסניגור” והודה, כי אחרי אשר שמע את הטעמים ואת הנימוקים של הד“ר נתן, אינו
                        יכול עוד להתנגד לבנין בית הספר הבינוני, עוד גם זאת, כשהיתה לנו הישיבה בבית
                        מר [ג’מס] סימון, דרש הד”ר נתן עוד הפעם שיגשו לכל לראש לבנין בית הספר
                        הבינוני. קשה לי לספר לך, עד כמה אי אפשר לעבוד כעת במחיצה אחת עם הד“רים
                        “שלנו”. הד”ר נתן לקח את “רסן הממשלה” בידו ואוחז בו ביד חזקה, ועל כל פסיעה
                        ופסיעה מטעים הוא ומדגיש, כי הוא ה“געשעפטספיהרער” ובפרט אחרי נדבתו ההגונה של
                        הד“ר סימון. הנדבה הזו ניתנה בעצת הד”ר כהן לא להטחניקום, כי אם להה“פ, כלומר
                        הד”ר סימון מנדב להה“פ מאה אלף מרק לצרכי בנין הטחניקום. מצאו אמתלא, כי באופן
                        כזה יהיו פטורים משלם מס גבוה להממשלה. יוכל היות, אבל הטעם העיקרי הוא אחר
                        לגמרי. המה צריכים להראות לכל העולם כולו, כי הה”פ בונה את הטחניקום. ומדוע
                        נתמרמר על זה, אם אנשים בעלי צורה משלנו באים ומקטירים כל כך הרבה להה“פ וביחוד
                        להד”ר נתן. בטח יודע אתה בדבר ה“נסיון” שעשה הד“ר נתן עם “בית המדרש לרבנים”
                        בירושלים. בית המדרש הזה נוסד בעצם וראשונה רק על אחיזת עיניים, ויודע אני
                        ברור, כי בקופת הה”פ לא היתה אף פרוטה אחת להוציא בעד המוסד הזה, והנה בא פתאום
                        המלאך הגואל. מר גאָטץ נדב לצרכי הבנין חמשים אלף פרנק והתחייב לשלם מדי שנה
                        בשנה, כל ימי חייו 10,000 פרנק, ולהכניס במשך הזמן להה“פ סכום כזה, שפירותיו
                        יעלו לעשרת אלפים פרנק לשנה. באמת נדבה הגונה , כמעט כנדבת בית וויסוצקי לטובת
                        הטחניקום. אבל תחת זאת נשאר המוסד החדש בידי הה”פ. ולא שמעת את התהלות ותשבחות
                        שפיזר מר גאָטץ ביד רחבה לשיטת הה“פ, ביחוד למר אפרים כהן, שהוא כמעט היחידי
                        המבין את צרכי הארץ ועוד ועוד. ופה הוסיף עוד, כי נכון הוא לנדב עוד סכום כזה,
                        ובלבד שיסגרו את הגימנסיה הארורה. הלא תבין מעצמך, איך הרים הד”ר נתן את ראשו,
                        איך יצא כמעט מגדרו ושפך ממש קיתון של שופכין על כל בתי הספר האחרים הקיימים
                        בארץ, ואחריו החרה החזיק הד"ר כהן בחוצפה יתרה העוברת כל גבול. כאשר נפגשתי עם
                        מר גאָטץ עוד הפעם, אמרתי לו במעמד מר [חיים] טשרנוביץ [=רב צעיר], כי לחינם בא
                        הוא להגדיל את המדורה, וכי לא היתה לו כל רשות להשליך שיקוצים על מוסד, שאפילו
                        לא ביקר אותו בפעם האחרונה בהיותו בארץ. אבל מה שנעשה נעשה. ואני התמרמרתי
                        וכעסתי על החנופה מצד אחד, ועל היהירות וגסות הרוח מצד השני. ועוד שנית אגלה
                        לך. מיד כששבתי מאמריקא נוכחתי לדעת, כי היחס של מר וויסוצקי אלי נתקלקל. מיד
                        הבינותי, כי השתדלו בזה, ויש לי הוכחות נאמנות. וכשהיה מר שיף פה היית צריך
                        לראות, עד כמה עמלו ויגעו, הד“ר כהן ובפעם השנית גם הד”ר נתן למשוך אותו לצד
                        הה“פ, כלומר לצידם הם, ויוכל היות, כי גם בזה הצליחו. הד”ר נתן היה ממש לאיש
                        אחר, בריא ומלא אנרגיה ונוהג את נשיאותו ברמה. ומה שנוגע להאופטימיזמוס שמצאת
                        במכתבי האחרון, אינני מכחד אותו, כי הלא ראשית כל מחויבים אנו לדאוג בעד
                        הטחניקום עצמו, וכמדומני שהד“ר נתן לא יתרשל עוד בעבודתו לכה”פ וגם זו לטובה.
                        כותב לי מר וויסוצקי מקיסינגן, כי הד“ר נתן פנה אליו בברכה להולדת נכדו וביקש
                        ממנו, כי יבוא גם הוא לרגל חג המשפחה הזה לעזרת ה”ראבינער סעמינאר", כמה מכאיב
                        הדבר וכמה מחפיר הוא. אחרי כל אלה תבין מעצמך, יקיר, כי לא שבעתי פה נחת, וכל
                        כל פגישה ופגישה עם האדונים האלה נוטלת ממני חלק מבריאותי, שבלאו הכי התרופפה
                        בזמן האחרון לרגל סיבות שונות. ידידי כמעט שהוליכו אותי בעל-כרחי לרופא. הוא
                        ציוה עלי, שאשליך אחרי גוי את כל הדאגות שלי ואלך לנוח, וגם סמי רפואה נתן לי,
                        אבל מפני שאין אני אדון לדאגותי, כי אם משועבד להן, איני מאמין גם בתועלתה של
                        מנוחת הגוף. דאגתי הראשית היא: כיצד יעלה בידי להשתקע בארץ במהרה, כי כבר קצתי
                        ממש בהחיים פה, מכוערים המה ומשביעים אותי אך רוגז. אשתי היתה עד כה בסנטוריום
                        בשירקא אשר בהרץ. בשבוע הבא תשוב הנה ותלך עם בננו הקטן לנורדיני, בתי תלך עם
                        אחת המורות שלה לנאות קיץ בקרבת מינכן, ואני אולי אשתחרר מעט ואלך לענגלברג.
                        קיבלתי מכתב מידידנו דובנאוו. הוא יבוא הנה מחרתיים יחד עם אידא יפימוונא,
                        שחולה היא במחלת **סרטן הקיבה. ** היה פה אתמול הד“ר זלקינד מפט”ב, הרופא שלה,
                        ואמר, כי אין כל תרופה למחלתה, וכי אם גם יעשו ניתוח, שמסוכן הוא בפני עצמו,
                        אפשר שיוכלו להמשיך את חייה עוד לחדשים אחדים. מה נורא הדבר! מה מאוד רוצה אני
                        לראותך. מצטער אני, כי פגישתנו נדחה עד זמן הקונגרס. שלך באהבה רבה שמריה הלוי
                        את מכתבך להד“ר כהן לא קראתי עוד, מפני שהד”ר כהן הוא כעת בברלין, אבל מסופקני
                        אם יראה לי אותו גם אחרי שובו הנה. </p>
                    <closer><signed>שמריה הלוי</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_11">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1911-10-05">5 אוקטובר 1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>ד“ר י”ל מגנס</persName>
                        <placeName cert="medium">ניו-יורק</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title> לד“ר י”ל מגנס, <!--    check the placeNames
--></title><dateline>
                            <placeName> ניו-יורק ברלין</placeName> , <date>5 אוקטובר 1911</date>
                        </dateline><salute> לידידי החביב, שלום וברכה! </salute>
                    </opener>
                    <p> כמעט נואשתי לקבל ממך תשובה על מכתבי, והנה הגיע לידי מכתבך הראשון, וטרם
                        שהספיקה לי השעה להשיב עליו בא גם השני, וזו לי הפעם הראשונה שאני חייב לך
                        תשובה. כן, ידידי, בהסח הדעת באה לי המשרה החדשה ומעולם לא חשבתי להכנס בתור
                        חבר להועד הפועל המצומצם שלנו. קויתי להיפך, לנער עוד בשנה הנוכחית את אבק
                        אירופא מעל רגלי ולהשתקע בארץ, אבל לצערי הגדול עלי לדחות את המשאלה הזו עוד
                        לשנה שלמה, מפני שהרשיון מקושטא ליסוד הטחניקום עוד לא הושג ולשבת בחיפה בטל
                        אין ברצוני. כעת נסתבכו הענינים לרגל המלחמה במזרח, כלומר בצפונה של אפריקא,
                        עוד יותר. בכל זאת מקוים אנו, כי הרשיון יתקבל במהרה, ואז אתחיל גם אני להכין
                        את ביתי בחיפה. בין כה וכה בא הקונגרס העשירי, ואנחנו ראינו, כי אם לא נשתדל
                        כעת לשים קץ להסכסוכים הפנימיים עתידה האורגניזציה שלנו לעבור ולבטול מן העולם.
                        מה שנוגע לבחירתי אני צידדו בזכותה דוקא הגרמנים וגם רבים מבעלי וואלפסון
                        בתוכם. איך שהוא ואני לקחתי על עצמי עבודה רבה ואחריות גדולה. כמובן אעסוק
                        ראשית כל בסידור עבודת הפרופגנדא, אבל אין אני בן חורין לשחרר את עצמי גם מכל
                        העבודות האחרות התלויות בתנועתנו. וזה הדין גם לידידנו מר סוקולוב. וכן להוי
                        ידוע לך, חביבי, כי אני נכנסתי שלא על מנת לקבל פרס ומוכרח אני לדאוג לפנרנסתי
                        כדאשתקד. גיסי היקר כהנהיים יספר לך בע"פ אודות מצבי כעת וגם יתיעץ עמדך
                        בענינים אחדים. יחוסי להטחניקום לא שונה, ואין אני רואה כל יסוד לשינויים לע"ע.
                        אבל יוכל היות, כי לרגל העבודה הציונית, יהיה עלי להסיח דעתי לפי שעה
                        מהטחניקום, ואז נראה איך יפול דבר. בדבר ביקורי באמריקא בחורף הבא, נשתנו אמנם
                        התנאים לגמרי. הלא תבין מעצמך, כי יכול אני כעת לנסוע רק בתור חבר של הועד
                        הפועל, אם אך רוצה אני לעשות תעמולה גם בעד האורגניזציה הציונית, מה שאין כן אם
                        אסתפק רק בנאומי ובדרשותי ולא אשתדל להשפיע על מהלך הענינים הפנימיים של
                        הציונות באמריקא. אז אין לי צורך בהזמנה מצד הפדרציה מהטעם הזה: והכי בשביל
                        שאני זכר הפסדתי? כלומר, השתתפותי בהועד אינה אוסרת עלי לנאום ולדרוש בתור איש
                        פרטי, כי העבודה הזו אינה גרועה מעבודתם הפרטית של יתר חברי בהועד. בכל אופן
                        טוב היה לוא יכולת לשתף לההזמנה גם את הפדרציה. עיין נא בשאלה החמורה הזו בשים
                        שכל והתיעץ נא עם מר כהנהיים, כי איש נבון הוא. וחזקה בשני חכמים כמוכם, שלא
                        תוציאו מתחת ידכם דבר שאינו מתוקן. כן יקח עמך גיסי דברים בדבר מצבי בכלל,
                        וראשית כל בדבר הכשרת האפשרות של העתקת ביתי לארץ ישראל, מפני שרבות ממחשבותי
                        הופרו וצריך למצוא דרכים אחרים לא מעט. העבודה פה מרובה וכולנו עובדים שכם אחד,
                        ואם רק נוכל להוציא אל הפועל רק חלק ממה שאנו חושבים נסתפק גם בזה, כי לדאבון
                        נפשנו רואים אנו, שעד כה לא השתמשו בשעת הכושר כראוי. ראשית כל יהיה עלינו
                        להגדיל בכמות מרובה את מספר השוקלים. חושבים אנו ממש לחרפה להסתדרותנו, כי מספר
                        השוקלים ירד בשנים האחרונות אחורנית. אמנם מבינים אנו, שלא זהו העיקר, אך לנו
                        אין קנה מידה אחר, שנוכל לשפוט על פיו על התפתחות תנועתנו. שנית נשתדל להכניס
                        עבודה תרבותית במזרח, ובטוחים אנו, כי כל הויכוחים עם ה“מזרחים” יעברו מן
                        העולם, אם אך נבוא לידי הלכה למעשה. כשאין עבודה מתרבים ויכוחים ופלפולים
                        ריקים. אם נתחיל לעבוד, יווכחו עד מהרה לדעת, כי אין לנו כל נטיה להרוס, כי אם
                        לבנות, וזהו העיקר. קראתי את מאמריו של מר בריינין ע“ד הקונגרס וע”ד הועד החדש.
                        אחרת לא קויתי מהאיסטניס הזה. את ערך משפטיו של מר בריינין יודעים פה ומתיחסים
                        אליהם בשויון נפש גמור. אמנם הלואי שלא תחולל על ידו הספרות העברית בכלל והלואי
                        שלא יהפך ה“דרור” לאורגן אנטי-ציוני. את סימני ההכנה למעבר כזה רואה אני כבר
                        בהגליונות הראשונים. ואחרון אחרון חביב, הלא הוא ר' וועלוועלע [=הרב זאב
                        מרגליות] שלכם, זו המציאה הכשרה, שהקב“ה כביכול ומר ספירשטיין להבדיל זיכו בו
                        את היהדות הניו-יורקית. קראתי את כל המאמרים הראשיים בה”מארגען ז’ורנאל" וראיתי
                        את כל אחיזת העיניים והרמאות ממש שיש בהענין הזה. הרבה לא אומר. בעדי די הוא,
                        כי ר' וועלוועלע היה מבני בריתו של בעל ה"מצפה (*שמעון מנחם לזר), ובעירו
                        גרודנא, היה אחד מהרבנים, שלא היתה לו בקהלתו כמעט שום השפעה. בכל המאורע הזה
                        הנני רואה אך מלחמהנגדך, יקירי, נגד היהדות הלאומית, שהיא לזרא לשומרי היהדות
                        מטיפוסו של מר ווערניק וספירשטיין, אלה הכופרים בכל, ושאין להם דבר שבקדושה,
                        שלא יחללו אותו, ושהיהדות הישנה היא להם אך מין פרה חולבת שאינה יודעת לנגח
                        ומפני זה חביבה היא עליהם. אבל, יקירי, הזהר נא מפני האנשים הבלתי מהוגנים
                        האלה, ודע נא כי מלחמה תהיה להם בשיטתך הלאומית. כמובן הנני מוסר רק לך את
                        הדברים האלה וחלילה לך להשתמש בם בשמי, מפני שאין אני רשאי להתערב מרחוק
                        בהענינים הפנימיים של העדה הניו-יורקית. התיחסותו של ר' וועלוועלע לתנועת
                        השחרור בשנת 1905 נובעת מידידותו להרב הפולטווי (*הרב אליהו עקיבא רבינוביץ)
                        והיא מובנת מאליה. בכלל רואה אני בהתנשאותו של הרב הזה ירידה להיהדות וכדי
                        בזיון. בדבר ביקורו של הד“ר מוסינזון באמריקא, קשה יהיה לדחות אותו לזמן אחר.
                        השקפתי אני בשאלה הזו היא כך: מחויבים לבסס את הגימנסיה העברית, למען תוכל
                        לעמוד ברשות עצמה ולא תהיה תלויה בנדבות. אמנם רבות יש עוד לתקן בהגימנסיה,
                        כוחות חדשים נחוצים לה, אבל אסור לנו לשכוח, כי אלה שלא פחדו מהנסיון הראשון
                        ובראו יש מאין המה החלוצים שלנו ועלינו לעזור להם, גם בשעה שמוכיחים אנו אותם.
                        ע”י המוסד הזה, כלומר תודות לקיומו נבנתה גם “תל-אביב” ונתרבה הישוב ביפו,
                        והישוב העירוני ג“כ חשוב לנו עד למאוד. הד”ר מוסינזון הוא איש ישר ומסור לתנועת
                        התחיה בכל לבו, ומובטחני כי יצליח בדרכו לעורר את הלבבות ולחמם אותם בכלל. לרגל
                        המלחמה3 תהיה לנו בשבוע הבא ישיבה של הוועד הפועל הגדול, ומלבד זה נתאסף שנית
                        לדון על עיקרי תנועתנו ועל העבודה בכל הארצות ביום 4 נובמבר. מזמן לזמן אשתדל
                        להודיעך באופן פרטי מכל הנשמע. ואסיר תודות אהיה לך אם גם אתה לא תחמיץ את
                        תשובותיך. </p>
                    <closer>
                        <salute> ושלום לך חביבי, לך ולרעיתך היקרה ולדוד הנחמד מאת שלך באהבה </salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_12">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1911-11-21">21 בנובמבר 1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <orgName>הוועד הפועל המצומצם</orgName>
                        <placeName cert="medium">ברלין</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל הוועד הפועל המצומצם, ברלין.</title>
                        <dateline>
                            <placeName>ברלין</placeName>
                            <date>21 בנובמבר 1911 </date>
                        </dateline></opener>
                    <p> אחרי רישומי הראשונים בגליציה הנני מוס לועד הפועל המצומצם לשם אינפורמציה
                        ראשונה את הדין וחשבון הבא: באגודה הארצית של גליציה שרר מצב רוח מדוכא עד
                        מאוד. התוצאות האומללות של הבחירות4 השאירו את רישומן הניכר. שהותי בקראקא
                        הראתה כבר, כי המסע לגליציה הבטיח הצלחה בעידוד הרוחות. באסיפות שרר אינטוזיאזם
                        אמיתי וחזק, וגם לאסיפה בלמברג היתה השפעה מורלית גדולה. בלמברג עזר בעיקר מהלך
                        המשמח בדרך כלל של […] להסיר כל אי נעימות, שעוד היתה. ההוכחה הנראית לעין
                        לתוצאות הטובות של התעמולה היתה העבודה לטובת הקרן המרכזית, אשר רק עבורה עבדתי
                        בשעת השיחות הפרטיות. למרות שקבעתי עם [אדולף] שטאנד בשעת ישיבת הוועד הפועל סך
                        של 30,000 כתר כחלקם של הציונים הגאליציאנים, היה נדמה לי, כי אפילו על-ידי
                        מאמצים יוצאים מן הכלל אי אפשר יהיה לצפות להרבה מהיכולת הכספית של ארץ זו
                        העניה באופן יחסי. כבר היום יכול אני להגיד, כי חששותי הוכחו כבלתי מוצדקות.
                        30,000 הכתרים מובטחים לקרן המרכזית בוודאות. והמדובר הוא לא רק בהבטחות ריקות
                        אלא בהתחייבויות בצורה מחייבת. כל אחת מארבע הוועדות האיזוריות תגבה 7,500 כתר.
                        הד"ר [יהושע] טהון קיבל על עצמו את התחייבות לקראקא, ובלמברג תערוב הוועדה
                        המרכזית ליתרה. כבר בשעת ישיבת הוועדה המרכזית נמסרו מיד 2,300 כתר מחברים
                        לאדון שטאנד. הוועד המרכזי מצפה מה[…] הרבה מאוד ואני חושב כי על-ידי מסעי אוכל
                        להשיג קודם כל שני דברים: קשר אמיץ בין גליציה לוועד הפועל המצומצם והכנה
                        ממושכת של מהלך הרוחות לכל פעולות אירגוניות שיש לבצען מיד. על קבלת הפנים
                        שהיתה לי בכל מקום ועל הפרטים מוסר [קורט] בלומנפלד5 דין וחשבון מפורט. אבקש
                        בכל לשון של בקשה לשלוח לי דין וחשבון של הוועד הפועל המצומצם על המתרחש בתקופת
                        העדרי. </p>
                    <closer><salute> בברכת ציון </salute> לבבית לוין מכתבים תמיד ללמברג!
                            <signed>לוין</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_13">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <date/>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>קורט בלומנפלד</persName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל קורט בלומנפלד, למברג</title>
                        <note>(*תורגם מגרמנית)</note>
                        <note>(גלויה)</note><salute>מר בלומנפלד החביב! </salute>
                    </opener>
                    <p> זו אינה רק הצלחה אלא מסע נצחון. מעומק לבי מודה אני לאנשים, הגורמים לי נחת
                        רוח כזאת. הנני מרגיש את עצמי כאילו אני באמריקא. ביירוסלאב היה הערב היפה
                        ביותר, ואני שמח שלא פסחתי על מקום זה. אנא מסור דרישות שלום לידידינו . אני
                        מקווה להגיע ללמברג ביום ראשון בשעה 1.30. </p>
                    <closer>
                        <salute> להתראות, שלך</salute>
                        <signed>ש. לוין</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_14">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>לבוב</placeName>
                        <date when="1911-12-04">4.12.1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <orgName>הוועד המצומצם</orgName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל הוועד המצומצם</title>
                        <note>(*תורגם מגרמנית)</note>
                        <dateline><placeName>לבוב</placeName> , <date>4.12.1911</date></dateline>
                        <salute> חברים נכבדים מאוד! </salute>
                    </opener>
                    <p> רק אתמול קיבלתי את מכתביכם עם הצירופין. עד עכשיו לא היה לי כל מושג על איזה
                        פתקת ערבות היה מדובר. הרי אינני צריך לבקש סליחה, כי אינני אשם בכל הדבר הזה.
                        לוטה בזה הנני שולח לכם פיתקת הערבות המבוקשת. בגליציה הענינים פשוט
                        **מצויינים. ** אפילו אני לא ציפיתי להצלחה כזאת. בלמברג היה עלי שוב להרצות
                        היום. כל מקום ישיבה עלה כתר, ומקום עמידה חמישים האֶלר. יותר מאלף איש נאלצו
                        לחזור, בפנים האולם היו לכל הפחות 1500–1800 איש. באמת שררה התלהבות שאי אפשר
                        לתארה אפילו הסקפטיקאים בין חברינו לדעה עכשיו הם אופטימיים. הסכום המובטח
                        ייאסף מהר מאוד. כולם משוכנעים, כי גם את מספר השוקלים אפשר להכפיל בקלות. צר
                        לי מאוד כי יש לי כה מעט פנאי בשביל וינה, כי אינני רוצה לבטל את הסכמתי לחברנו
                        היימן, ואנאם בברלין ביום 19 לחודש. אבקשכם להודיעו, כי הוא יכול לצפות לי ליום
                        19 לחודש. תקבלו דין וחשבון מפורט מהוועד הארצי. על רישומי אספר לכם בעל-פה
                        אחרי שובי. הנני מאושר בעיני כי לא הושפעתי, וביקרתי בגליציה בפעם הראשונה.
                        בדרישות שלום, שלכם ש. לוין אני מודה מאוד עבור 300 מרק. הנסיעות פה אינן
                        זולות, ועלי לנסוע הרבה. אני תקוה כי הכסף יספיק לי. גם ממר בלומנפלגד קיבלתי
                        עוד מאה כתר. המשרד יקבל מכתב רשום עבור אדון ניידיטש. בודאי תראו אותו. אבקשכם
                        מאוד למסור לו את המכתב. במקרה שמר ניידיטש כבר נסע, יכול המכתב להישאר במשרד
                        עד שובי. </p>
                    <closer><signed>ש. לוין</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_15">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1911-11-19">19.11.1911</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>ברלין</placeName>
                            <date>19.11.1911</date>
                        </dateline>
                        <salute>לאחי וידידי הנעלה והיקר, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> מלחמה כבדה היתה לי מבית כל הזמן האחרון, והיא העציבה את רוחי כל כך, עד כי לא
                        מצאתי און לכתוב. ועוד גם זאת. לפני נסיעתי רציתי למלא את חובתי לההסתדרות
                        הציונית עד כמה שאפשר לפי התנאים החדשים, והרביתי בנסיעות ובנאומים. את ברלין
                        עוזב אני ביום כ"ה דנא ובדרכי אבקר עוד את הערים מינכן, נירנברג ומנהיים.
                        במנהיים אתראה עם ידיד מר סימון ופייוויל שלנו, וביום ג' מאֶרץ מפליגה אנייתי
                        מטריעסט וחושב אני להיות בחיפה בי' מאֶרץ. היה פה מר טריידיל, והיתה לנו ישיבה
                        קטנה בההשתתפותו של ברוואַלד. מר טריידיל מתאונן, כי המקחים עלו בינתיים בחיפה
                        בפרט ובא“י בכלל, וכי אין להם היכולת לגשת למלאכת הבניה ע”פ החוזה שעשו עם
                        הקורטריום. הדבר הזה עשה על הד“ר נתן וגם עלי, הנני מודה, רושם מדכא: עוד לא
                        הניחו את היסוד, וכבר באים בטענות ותביעות, ובכתב החוזה נאמר בפירוש, כי אין
                        להקבלנים לבקש הוספה במשך השנה הראשונה ** מתחילת הבנין,** ואפילו אם יבואו
                        עיכובים מצד הממשלה. מפני זה הנני דורש, כי השאלה הזו תתברר עוד לפני בואי
                        לחיפה, למען אהיה חפשי מ”סכסוכים". אינני יודע אם יעלה לי הדבר הזה. קיבלתי
                        מכתב ארוך מר' אברהם אליהו [לוברסקי] שלי, שבו הוא מספר לי ע“ד השיחה שהיתה לו
                        עמדך בדבר ביקורי באמריקא בשנה הבאה. אני אינני מאמין, שההצעה הזו תצא אל
                        הפועל, אבל לוא היה אפשר להגשים אותה, הייתי מתרצה בכל לב לבקר אמריקא עוד הפעם
                        לפני פתיחת הטחניקום, וכמדומה לי שתהיה נחיצות בהביקור הזה. קשה היה לסדר את
                        העבודה לשם הטחניקום באמריקא, כל זמן שהמוסד היה קיים רק על הנייר, אבל מכיוון
                        שהטחניקום יבנה נחוץ יהיה לייסד באמריקא אורגניזציה תמידית, כלומר ועד של אנשים
                        בני סמכא, שיקחו עליהם את העבודה לטובת המוסד. ממילא מובן, שבאם נבוא לידי
                        הכרה, שאי אפשר לי לזוז מחיפה, אוותר על הביקור הזה, אך חושב אני שתהיה לי
                        היכולת לקחת חופשה לשנים שלושה חדשים והנני רוצה להשתמש בה בעד אמריקא. אגב
                        אורחא אנאום בערים שונות ואולי אבנה ע”י זה ויהיה לי גם בית בחיפה. בכל אופן
                        ביקשתי את ר' אברהם אליהו כי יחקור וידרוש ע"ד אפשרות ביקורי זה, ואני אתן
                        תשובה ברורה רק מחיפה. ההכנות אינן מזיקות. נתקבלה פה הטלגרמא בדבר הנדבה השניה
                        של משפחת וויסוצקי. אך אינני יודע אם עלתה בידך להשפיע על היורשים, כי יתנו את
                        נדבתם השניה בעד יסוד המחלקה הכימית או לא. מכל הצדדים כמעט מעירים אותנו, כי
                        מחלקה כזו תוכל להביא תועלת מרובה להמוסד ולהארץ. קיבלתי מכתב מהד“ר מגנס. כעת
                        הנהו בדרכו לארץ, הוא ומר נתן שטרויס. זה האחרון “נתיהד” בזמן האחרון תודות
                        להשפעתו של מגנס, – שעוד הפעם ויתר על רבנותו, – וחושב הוא לעשות איזה דבר של
                        ממש בא”י. יוכל היות כי אתראה עם האדונים האלה בחיפה. כתב ההתקשרות שלי עם
                        הקורטריום נחתם ימים אחדים אחרי נסעך מפה. הד“ר כהן הודיעך על דבר זה תומ”י.
                        חלק מספרי הנני לוקח עמי, והנני מקווה לעבוד מעט בענייני ספרות במשך הקיץ הבא –
                        בלי נדר. מחיפה אמציא לך דין וחשבון ממצב הדברים, כפי שאמצא אותם שם ומהתפתחות
                        העבודה. אם תהיה שעתך פנויה ותרצה לשלוח לי מכתב שיגיע לידי לפני נסיעתי, שלח
                        נא אותו למינכן על שמי Postlagernd או יותר טוב על שם מר סימון בעדי. </p>
                    <closer>
                        <salute> והנני שלך באהבה רבה </salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_16">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>טריאסט</placeName>
                        <date when="1912-03-02">2 במרץ 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName cert="medium">לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>טריאסט</placeName>,<date> 2 במרץ 1912</date></dateline>
                        <salute>לאחי וידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> את מכתבך קיבלתי במנהיים והנני מביע לך את תודתי, כי מיהרת להשיבני. לפני
                        נסיעתי נפגשתי פעמים אחדות עם הד“ר נתן. יחוסו אלי לא הורע. הוא נוח לכעוס ונוח
                        לרצות, ובפרט שעל כל פשעים מכסה נדבה של מאתיים אלף מרק. כמדומני שהוא מכיר
                        הפעם, שהנדבה השניה ניתנה תודות להשפעתך. אמנם אותי מעסקת כעת שאלה אחרת לגמרי.
                        הד”ר אויערבך בא לפני ימים אחדים מחיפה, וסיפר לי, כי האדונים טריידיל וקרויזה
                        רוצים לסלק את ידם מכל עסק הטכניקום, מפני שבינתיים עברה יותר משנה שלמה ותנאי
                        העבודה נשתנו בין כך, ולהם אי אפשר לעבוד על מנת להפסיד. באופן כזה הן יוכל
                        היות, כי נסיעתי לחיפה הפעם תהיה לבטלה, מפני שלעולם לא אקח על עצמי להיות
                        המתווך בין הועד הפועל שלנו ובין הקבלנים. ביקשתי וחזרתי וביקשתי את הד"ר כהן,
                        כי השאלה העיקרית הזו תתברר לפני נסיעתי, אך לצערי לא התבררה די צרכה ולשנות את
                        סידור נסיעתי לא יכולתי. הד“ר פינקלשטיין צריך לבוא בשבוע הבא לברלין, וכפי
                        הנראה יגמרו את הדבר וימנו אותו לדירקטור. נראה לי שהד”ר נתן עונה בעל כרחו אמן
                        ונותן הסכמתו להמינוי הזה. בדבר ווייצמן דיברנו פעמים הרבה. הפרופ' שלזינגר,
                        כפי הנראה לא פנה בשאלה למנטשסטר, מפני שמוצא הוא, כי אי אפשר להציע לווייצמן
                        משרת מורה פשוטה ושכיחה, ומכיון שעל-יד הטחניקום אינה נוסדה כעת מחלקה כימאית
                        אין כל צורך לאסוף ידיעות אודותיו כעת. הד"ר נתן נוטה מאוד לוויצמן, ונחוץ
                        להשתמש בהמומנט הזה. ביפו חושב אני לשהות בדרכי רק שעות אחדות, אם רק הים יהיה
                        שוקט, מפני שנחפז אני לדעת את המצב האמיתי בחיפה. הד“ר אויערבך סיפר לי, כי
                        הרשות המקומית אינה מסתפקת בה”אירדע" ודורשת היא גם רשיון מקומי, אחרי שלהרשיון
                        המקומי הראשון לא היה כל יפוי כוח מפני שניתן לפני ה“אירדע”. איני רוצה להשען
                        על שמועות קלוטות מן הסביבה, אבל נחוץ עד למאוד לברר את כל השאלות האלה. עוד
                        שמעתי ממנו, כי שמואל ולאה [פבזנר] מתעתדים לעזוב את חיפה לחדשים אחדים. אני
                        מצטער הרבה על זה. אנייתי מפליגה מפה מחר בשעה 1 אחר הצהרים ואהיה בחיפה בשבת
                        הבא בבוקר. עם פייוויל התראיתי במנהיים. הוא שבע רצון ממשרתו ומוצא קורת רוח
                        בעבודתו. אני הטפתי לו מעט מוסר – אם כי אין אומנתי בכך להטיף מוסר ליחידים, –
                        ובטח יכתוב לך הפעם. </p>
                    <closer>
                        <salute> גם מר סימון דורש בשלומך באהבה. </salute>
                        <salute> שלך באהבה רבה שמריה הלוי </salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_17">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>טריאסט</placeName>
                        <date when="1912-03-03">3.3.12</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName cert="medium">לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <note>(גלויה)</note>
                        <dateline><placeName>טריאסט</placeName> , <date>3.3.12</date></dateline>
                    </opener>
                    <p> לידידי היקר והנעלה, שלום וברכה! אתמול הריצותי לך מכתב, אך בטעות הדבקתי על
                        המכתב מרקא מהטיפוס הישן שאין לה עוד יפוי כוח, ואיני יודע אם יגיע המכתב לידך.
                        מפני זה הנני חוזר בקצרה על כל מה שכתבתי: א. הפרופ' שלזינגר לא פנה בשאלות ע"ד
                        ווייצמן מפני שחושב הוא את השאלה הזו למוקדמת. לפי דעתו יש אפשרות להזמין את
                        ווייצמן רק כשתתכונן מחלקה מיוחדת לכימיה. ב. יחוסו של הד“ר נתן אלי לא הורע
                        ע”י שיחתך, מפני שעל כל פשעים מכסה נדבה של מאתיים אלף, והפעם הוא מודה, כי
                        הנדבה ניתנה ע"י השפעתך אתה. ג. עם האדון פינקלשטיין אומרים הם לגמור ולהזמין
                        אותו בתור דירקטור בקרוב. כתבתי לך עוד ע“ד מה שמסר לי הד”ר אויערבך, שאך זה בא
                        מחיפה, אבל על אמיתותן של השמועות העלה אוכל לעמוד רק כשאבוא לחיפה ואחקור את
                        מצב הענינים כמו שהוא. בעוד שעה קלה מפליגה אנייתי לאלכסנדריה והנני שולח לך
                        עוד הפעם את ברכתי שלום. </p>
                    <closer>
                        <salute> שלך באהבה רבה </salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_18">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-03-24">24 במרץ 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <orgName>המכון היהודי לחינוך טכני בארץ ישראל</orgName>
                        <placeName cert="medium">ברלין</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל המכון היהודי לחינוך טכני בארץ ישראל, ברלין</title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>,<date> 24 במרץ 1912</date></dateline>
                        <salute>אדונים נכבדים עד מאוד!</salute>
                    </opener>
                    <p> מהלך העבודה משביע את רצוני, אף כי אינה מתקדמת אלא באיטיות, מפני שלפני החגים
                        עלינו להסתפק בכוחות המקומיים בלבד. נעשו כל ההכנות, כדי שהעבודה תתנהל באופן
                        אינטנסיבי במלוא-היקפה מיד לאחר החגים, כלומר – באמצע אפריל. חבל שהתכניות של
                        הטחניקום עדיין אינן כאן; אמנם אפשר לוותר עליהן בעבודות ההכנה, אך מכל מקום
                        רצוי היה, שהכל יימצא כאן בעוד מועד. מר בארסקי כותב היום בעניין זה אל מר
                        ברוואלד. אשר לאבנים (אבני-חול) מניחים אנו, כי יהיו דרושים עוד כ-5000–4000
                        מטרים רצופים, אך חישוב מדוייק לא ייערך אלא במשך ימי החג. בעניין הסיד כבר כתב
                        מר בארסקי, וברצוני להציע, כי מר ברוואלד יזדרז במשלוחו, כדי שלא יחול עיכוב
                        בעבודה. ועכשיו לעניין הבאר. ד“ר רופין מודיע לי, כי זה עתה הטיל על קבלן
                        אמריקני לקדוח באר בחולדה (על-יד לוד). הקבלן, שהנו איש-מקצוע, יש לו ציוד משלו
                        כדי לקדוח בארות עד לעומק 250 מטר. אחת היא לו, אם הקרקע עשויה חול או סלעים;
                        כן נראה שהמחירים נוחים מאוד. ד”ר רופין נאלץ לוותר על אחת מבארות-החפירה שלו
                        ולהכריע לטובת באר-קידוח. מכיון שלפי שעה עוד לא העמקנו בבארותינו – כ-20 מטר –
                        רצוי, אולי, לעיין מחדש בשאלה, האם לא כדאי יותר יהיה להכריע לטובת באר-קידוח.
                        אסור לנו לשכוח, כי הבורות לא יספיקו לנו עד עונת הגשמים הקרובה; באר-החפירה לא
                        תוכל להיות מוגמרת אלא כעבור 15 חדשים – במקרה הנוח ביותר; לעומת זאת אפשר
                        להתקין את באר-הקידוח העמוקה ביו תוך 4–3 חדשים. התייעצתי באופן יסודי עם מר
                        רופין והוא יעץ לי לנסוע לחולדה במשך שבוע הפסח. הוא יבוא אתי ויערוך
                        אומדן-הוצאות מדויק, שאשלחו לכם לאחר מכן. בחוזה שלנו עם הקבלנים לא הובאו
                        בחשבון אי אלו דברים, ועובדה זאת עלולה לגרום לאי הבנות, אם גם לא רציניות.
                        כך,למשל, בעבודות החפירה נקבע מחיר לאדמת-חול ולאדמת -סלעים – פראנק אחד למטר
                        מעוקב לזו ושבעה פראנק למטר מעוקב לזו. אך נתברר, כי בשטח שלנו יש לנו עניין
                        עוד בשכבת-ביניים, שאין לראותה לא כאדמת-חול ולא כאדמת- סלעים. הקבלנים טוענים,
                        כי כל מה שאינו בגדר “אדמת-חול” יש לראותו כאדמת-סלעים, דבר שאיננו יכולים
                        להסכים אתו בשום אופן, כי ההבדל במחיר גדול יותר מדי. כנגד זה יש להתחשב
                        בדרישות הצודקות של הקבלנים. אני משתדל עכשיו להיוודע בעקיפין, מה הן ההוצאות
                        האמתיות של הקבלן בעבודה זאת, מבלי לסכם אתם, לפי שעה, את החשבון על עבודות
                        החפירה לבית הספר התיכון. כן אשאל גם כמה מומחים, כדי שאוכל לגבש לי דעה פחות
                        או יותר נכונה בשאלה זאת. הנעתי את מר בארסקי שישלח דוגמא של שכבת הביניים למר
                        ברוואלד, כדי שיוכל לחוות דעה בשאלה הנידונה. לעניין העובדים: שלושה עובדים –
                        והם: מנהל החשבונות מר שקליארסקי, השרטט מר הארי והמפקח מר ברשאדסקי – דורשים
                        העלאה במשכורת. שקליארסקי מקבל 150 פראנק, הארי – 100, וברשאדסקי – קצת יותר
                        מ-90 פראנק לחודש. במכתב הלוטה של מר בארסקי גם ניתנת הנמקה לדרישות. גם עם מר
                        קייזרמאן דנתי בעניין בפרוטרוט. הוא סבור, כי המשכורות נקבעו באמת בצמצום רב
                        קצת יותר מדי וכי יש להעלותן, מכיון שהרי רק עתה התחילה העבודה האמיתית,
                        האינטנסיבית יותר. הארי וברשאדסקי הם אבות-משפחה, ומשכורת של 120 פראנק אין
                        לראותה כגבוהה. אשר למר שקליארסקי הייתי ממליץ על העלאת משכורתו ל-175 פראנק,
                        לפי שעה, אם כי עלי להודות, הוא חרוץ מאוד בעבודה. אשר לתוספת החג, אישרתי
                        תוספת בשעור מחצית המשכורת החדשית לארבעת הפקידים, ו-105 פראנק לסתתים הקבועים
                        – שהרי אינני יכול לנהוג אחרת משנהגו עד עתה ומכיון שהדבר נכון בעיני. במצורף –
                        מכתב מאת מר קייזרמאן מיום 22 במרץ. אמרתי למר קייזרמאן, כי הקוראטוריום היה עד
                        עתה בלתי מרוצה מן ה- Anglo-Palesine Company. מר קייזרמאן ניסה ללמד סניגוריה
                        על עצמו והבטיח להקדיש מעתה לקוראטוריום טיפול טוב ביותר, אם הקוראטריום מצידו
                        יקבל את הצעתו של מר קייזרמאן.יקבל את הצעתו של מר קייזרמאן.</p>
                    <closer>
                        <salute>  ברחשי כבוד מצויינים המסור לכם </salute>
                        <signed>ש. לוין</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_19">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-03-26">26, מרץ 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName cert="medium">לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>,<date> 26, מרץ 1912</date></dateline>
                        <salute>לידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> התחלת העבודה היתה קשה ככל ההתחלות. הקבלנים באו בתביעות חדשות, באמרם כי לרגל
                        שביתת המלאכה במשך שנה שלמה יש להם הצדק לדרוש שינויים בכתב החוזה, מפני
                        שבינתיים נשתנו תנאי העבודה. אולי הצדק איתם מנקודת מבט היושר, אבל הלא תודה גם
                        לי, כי מצידי אני לא יכולתי לוותר אפילו במשהו והסברתי להם, שעל כל שינוי קל
                        צריכה לבוא הסכמת הועד, ואם אך יעמדו על תביעותיהם אין לפנינו דרך אחרת, כי אם
                        לבלי לגשת אל המלאכה. והוספתי ג“כ, כי אני אחל את העבודה על חשבון הועד מבלי
                        לחכות עוד לפתרון השאלה מברלין. אחרי מו”מ ארוך החליטו סוף סוף הקבלנים להתחיל
                        בבנין, והנני שמח על זה מאוד. כמובן לא נתתי להם שום הבטחות מסוימות, אבל מוצא
                        אני לחוב מוסרי לצדד בשעת הצורך בזכות תביעותיהם, המבוססות על שינוי המצב.
                        העבודה מתקדמת, אם גם לא במידה הדרושה, מפני סמיכות החג, יען כי אי אפשר להביא
                        לפני הפסח חרשים ופועלים מירושלים ומיפו. מיד אחרי החג יתחילו לעבוד באנרגיה
                        כפולה. כן הבטיחו הקבלנים, ובטוח אני כי יקיימו את הבטחתם, ומאמין אני עוד, כי
                        היחס ביניהם וביני, בתור בא-כוחו של הועד, לא יתן מקום לויכוחים ולסכסוכים. מכל
                        חברי ועד הבניה הקודם נשאר פה רק מר קייזרמן, ואני הנני מתיעץ עמו מזמן לזמן,
                        ראשית כדי שלא לבייש, ושנית מפני ששאלות רבות קטנות וגדולות נשארו עד כה בלי
                        פתרון כזנבות האודים העשנים, ומוכרח אני להימלך לכה"פ עם אחד מחברי הועד הקודם.
                        אבל אחרי שנסתבכתי בחילוף המכתבים שבין הועד הנזכר ובין ברלין, רחוק אני מהאשים
                        את דברי הועד בחיפה. אדרבא, הם השתדלו כפי הנראה לעשות מצידם מה שמוטל עליהם,
                        אבל בברלין לא שמו לב כלל לכל הצעותיהם ודרישותיהם. ברלין התיחסה אליהם מגבוה,
                        והמה מתאוננים על זה מאוד. גם כעת צריך אני לאמר לך, יקירי, כי אם גם אפקח על
                        העבודה בשבע עיניים, ואם גם יעלה בידי ליישר פה את כל ההדורים, מתירא אני, כי
                        אמצא מעצורים מצד ברלין, פשוט מפני שאין שם כמעט כל הנהגה. מבקש אני אותך, כי
                        תבקש העתקה מכל מכתבי ששולח אני לברלין ותדע את אשר לפנינו. כל הזמן משעת הבוקר
                        ועד הצהרים הנני מבלה על מגרש הטכניקום, ומשתדל לחדור לכל השאלות הקלות
                        והחמורות. מתוכן מכתבי לברלין תראה, כי לרגל העבודה מבצבצות ועולות שאלות
                        חדשות. מר ברסקי עושה רושם טוב ושוקד על עבודתו. שבע רצון אני גם ממר שוחט וגם
                        ממר שקליארסקי, מנהל החשבונות שלנו. בכל זאת אנסה לבקר את ספרי החשבונות מפרק
                        לפרק ע"י מומחה מחוץ. ואם כי בטוח אני כי הכל נעשה באמונה. עד כה נגמר היסוד של
                        בית הספר הבינוני ונמשכת חפירת היסוד בעד הטכניקום. לפי השערתם של הקבלנים יש
                        אפשרות לגמור את כל הבנינים במשך שנה וחצי, אם אך כל החומר, וביחוד הבא מחו"ל,
                        יהיה מוכן במועדו. בדבר בית הספר הבינוני “כביכול” של ה“עזרה” התיעצתי עם מר
                        אפרים כהן ביפו, – הייתי שמה יומיים, – לא הפרוגרמא ולא המורים אינם מתאימים
                        לתכונת בית ספר בינוני, אבל ראשית כל חסר לבית הספר הזה מנהל, ולפי דברי מר כהן
                        קשה למצוא איש אשר כזה. לפי דעתי כבר הגיעה השעה שנשים גם אנו לב להשאלה הזו
                        ולמצוא מנהל בעד בית הספר שלנו העומד להיפתח לכל המאוחר בעוד 1/2 1 שנה. ביפו
                        התראיתי עם הד“ר מגנס – נתן שטראוס נשאר בירושלים ולא היתה לי הזדמנות לדבר
                        אתו, – ודיברנו באריכות אודות השאלות הקולטוריות התלויות בארץ. מעניין הדבר, כי
                        גם הד”ר מגנס החל לדבר ע“ד יסוד בית נאמן לחכמת ישראל, כמעט לפי התכנית שציירת
                        לפני בהיותי אצלך בלונדון בשנה העברה. כפי הנראה הבטיח לו מר שטראוס להמציא את
                        הכסף בתחילה בעד מוסד עברי ארכיאולוגי, ודוקא **בירושלים. ** אמנם עד שתתגשם
                        המחשבה היפה הזו, יצא בינתיים לפעולה דבר חשוב ע”י מגנס ושטראוס, הראשון היה
                        המעשה והשני העושה, כמובן. הן כמה כתבו ודיברו ע“ד נחיצות מוסד בקטריולוגי פה
                        בארץ, כדי ללחום בהקדחת ראשית כל, ובהמחלות האחרות התלויות בהאקלים פה. כמה
                        מלומדים ציונים מפורסמים נתאגדו על מנת לעשות תעמולה… והנה בא מר שטראוסונתן
                        לאהרונסון את הכסף הנחוץ לזה, ועל יד התחנה לנסיונות בעד זריעות ונטיעות נוסדה
                        תחנה שניה בעד המלחמה נגד מחלות המדינה. לע”ע התחייב מר שטראוס לתת מכיסו הוא
                        כ"ה אלף פרנק לשנה במשך חמש שנים וכבר הכניס את התשלום בעד השנה הראשונה. אבל
                        זה האיש שטראוס יש לו השפעה גדולה באמריקא ובטח ישתדל לאסוף עוד כסף ולבסס את
                        המוסד כראוי. כן רואים אנו, כי נימים חדשים נבראים, ובוראים הם יחס תמידי בין
                        הארץ ובין הגולה, ובוודאי יש לברך “שהחיינו וקיימנו”. מברלין לא קיבלתי עד כה
                        אפילו שורה אחת ואף לא תשובה על הטלגרמא שלי ביום בו הונח אבן הפינה של בית
                        הספר הבינוני. גם מב"ב לא קיבלתי עוד שום מכתב, וגם גיסי שותק. עוד כועסים הם
                        עלי ובכל זאת שמח אני, כי נפל בחלקי להיות בין המייסדים ולהשתתף באופן מוחשי
                        בהבנין. עם שמואל ולאה [פבזנר] מבלה אני כמעט מדי ערב בערב שעות אחדות ונעימה
                        לי חברתם. והנני מברכך בברכת החג וכל טוב שלך באהבה רבה שמריה הלוי ^אורחים
                        באים לחוג אתנו ביפו את הפסח: טשלינוב, [יוסף] קלויזנר וזוגתו. העיקר שכחתי.
                        ד“ר מגנס מסר לי, כי חברי הקורטריום באמריקא מתרעמים מאוד על היחס אליהם מצד
                        הועד הפועל שלנו בברלין. הפרוטוקולים היבשים והצנועים אינם אומרים ולא כלום,
                        ובשאלות העיקריות אין נמלכים עמהם כלל. כן, למשל בטוח הוא, כי לוא הציעו לפניהם
                        את שאלת הדירקטור היו מחווים את דעתם וודאי בעד וייצמן, מפני שבאמריקא יש להם
                        השקפה אחרת בנוגע למומחיותו של העומד בראש המוסד. ראשית כל המה דורשים כי
                        הדירקטור יהיה מארגן, בעל מזג ובעל השפעה על הסביבה, והמומחים עובדים איש
                        במקצוע שלו תחת השגחתו של הדירקטור. אולי לא אחרנו עוד את המועד ובפרט כי לפי
                        השערתי גם הד”ר נתן יעמוד על ידנו בנידון זה. וזה לך האות: מר אהרונסון יעמוד
                        גם בראש המוסד הבקטריולוגי אע“פ שאיננו בקטריולוג. מתירא אני מאוד, כי כשיתיצב
                        איש זר בראש הטחניקום הרחוק מרעיון התחיה ושאין לו שום שייכות להצד המוסרי של
                        המוסד, נפסיד ע”י זה הרבה. כמו כן צריכים אנו להשגיח בהשגחה מעולה על מינוי
                        המורים הראשיים, שנמסר כמעט כולו להדירקטור. את ימי הפסח אבלה בראשון לציון
                        וביפו, מפני שפה לא תהיה כל עבודה. גם שמואל [פבזנר] ולאה ויתר ידידנו נוסעים
                        ליפו לחוג את הפסח, יען אין פה עוד סביבה עברית והלואי שתברא במשך השנתיים עד
                        היפתח הטחניקום. </p>
                    <closer><signed>שמריה הלוי</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_20">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-03-28">28 במרץ 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName> א. ברוואלד</persName><roleName>הממונה הממשלתי על הבנייה,</roleName>
                        <placeName cert="medium">ברלין</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל הממונה הממשלתי על הבנייה, א. ברוואלד, ברלין</title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>,<date> 28 במרץ 1912</date></dateline>
                        <salute>אדון ברוואלד היקר!</salute>
                    </opener>
                    <p> אני שוב נמצא בארץ היפה-להפליא ששמה ארץ-ישראל, ונהנה מחמדת הכרמל. אולם קיבלתי
                        על עצמי שליחות אחראית: לקדם את הבניייה. לכן אבקש סליחה מראש, אם לפעמים אאלץ
                        לנקוט נימה יבשה. שהרי המצב הוא כך: הכל תלוי במידת-הדיוק ובפעולה שתהיה
                        חסרת-השהיות מצידנו. קבלנינו אמנם אנשים הגונים מאוד הם; מכל מקום מוצאם מן
                        המזרח ומושפעים הם השפעה חזקה ממנהגי-הארץ: “שבוֹיה, שבוֹיה”. הזדרז-נא, מר
                        ברוואלד היקר, במשלוח הסיד, הקורות ומתקני הגג. מוטב שימתין החומר זמן-מה עד
                        לשימוש בו, משנאלץ אנו להמתין להגיעו. הזדרז-נא גם בענין התכניות. להנמכת פני
                        השטח של בית הספר התיכון אינני מסכים לחלוטין. בכך ניתן לחסוך כמה פרוטות, ומן
                        הבניין בכללו ייגרע מחמת זאת **הרבה מאוד. ** פניתי לברלין ומקווה שלא להיתקל
                        בקשיים. מד"ר אוארבאך קיבלתי מכתב בו הוא מעיר את תשומת לבי על הצורך בסיעופו
                        של התעול לתוך הים. אין אני מומחה, אך מאמין אני, כי אתה תבחר בשיטה הטובה
                        ביותר. עבודת הבאר עדיין מתנהלת באיטיות רבה. מר איצקוביץ המסכן מפסיד בכך כסף
                        רב. עכשיו הודיע על בואו קבלן אמריקני – מומחה – היכול להשלים בשלושה חדשים
                        באר-קידוח בעומק 250 מטר. הוא קודח עכשיו בחולדה בשביל הקרן הקיימת. אתבונן
                        בדבר ואמסור על כך דין-וחשבון מפורט. ד"ר רופין נאלץ לוותר בחולדה על
                        באר-החפירה שלו, שעומקה כבר 90 מטר, ולהכריע לטובת באר-קידוח חדשה. אני משתדל
                        לחדור לכל פרטי המפעל ומקוה להיות במשך הזמן למומחה. </p>
                    <closer>
                        <salute> במיטב הברכות לך ולרעייתך היקרה שלך </salute>
                        <signed>ש. לוין</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_21">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-03-28">28 במרץ 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <orgName>המכון היהודי לחינוך טכני בארץ ישראל</orgName>
                        <placeName cert="medium">ברלין</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל המכון היהודי לחינוך טכני בארץ ישראל, ברלין</title>
                        <note>(*תורגם מגרמנית)</note>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>, <date> 28 במרץ 1912</date></dateline>
                        <salute> אדונים נכבדים עד מאוד </salute>
                    </opener>
                    <p>! במכתב מיום 28 בפברואר ש"ז נתן מר ברוואלד למר בארסקי את ההוראה: “ליד בית
                        הספר התיכון אבקש להנמיך את פני הקרקע מסביב לדירת המנהל ולפני הכניסה הראשית
                        באופן שתתהווה גינה מישורית לפני הדירה ומבוא מישורי או אפילו חצר-בית-ספר
                        מישורית. **הגבהת הדירה תעלה ביוקר רב מדי”. ** מר בארסקי ערך חישוב מדוייק של
                        ההפרש שבין ההוצאות הדרושות להגבהת הדירה לבין הנמכת פני הקרקע. מתברר, כי הפרש
                        זה אינו עלול לעלות על יותר מ-2,600 פראנק, אם נגביה את הדירה ב-3/4 מטר. אולם
                        היתרון שבמראה הכללי שקול בהרבה כנגד תוספת-ההוצאות. מר בארסקי, הקבלנים וגם
                        אני טוענים בהחלט בעד כך שהנהלתנו הנכבדה תאשר לנו את תוספת ההוצאות. לא זו
                        בלבד שהמבנה כולו יהיה רב-רושם יותר בהופעתו בזכות זאת, אלא גם יתרונות אחרים
                        יצמחו מכך. דירת המנהל לא תהיה אז כמוה כמרתף. למר ברוואלד טילגרפתי היום:
                        “לשלוח סיד מיד, וכן תכניות הטכניון ובתי המלאכה”. אגב כך רוצה הייתי להביע
                        בקשה, כי גם מר ברוואלד מצידו יטפל באופן אינטנסיבי יותר במשימות הנוגעות
                        לבנייה. על-ידי אי-הדיוק הקטן ביותר עלולות להיגרם כאן הפרעות גדולות-ממדים, כי
                        אנו תלויים כאן במשלוחים מחוץ לארץ. אסור לנו לתת לקבלן שום עילה להפסיק את
                        העבודה, אף לא ליום אחד. רצוי יותר שהחומר ימתין במשך חודש שלם עד לשימוש בו,
                        משנאלץ אנו להמתין לבואו ולו גם יום אחד בלבד. הלך-הרוחות בארץ מוסיף להיות
                        שקט, אך יש להיות מוכן לכל. יש להמליץ על כך, שמנהל-הבנייה שלנו, מר בארסקי,
                        יועמד תחת חסות גרמנית. עם הקונסול הגרמני דכאן שוחחתי שיחה ממושכת למדי; הוא
                        הבטיח לי לתמוך במפעלנו בכל כוחותיו. נראה, שגם בשכבות הגבוהות יותר של
                        האוכלוסיה הערבית מתעניינים במפעלנו, ודווקא ברוח אוהדת. בשבוע הבא אלך לחולדה
                        כדי לעיין מקרוב יותר בשאלת באר-הקידוח. ד"ר צ’לנוב יהיה גם הוא ביפו, ואשתפוֹ
                        בהתייעצות. </p>
                    <closer>
                        <salute> ברחשי כבוד מצויינים, המסור לכם</salute>
                        <signed>ש. לוין</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_22">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-04-14">14 באפריל 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <orgName>המכון היהודי לחינוך טכני בארץ ישראל</orgName>
                        <placeName cert="medium">ברלין</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל המכון היהודי לחינוך טכני בארץ ישראל, ברלין</title>
                        <note>(*תורגם מגרמנית)</note>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName> , <date>14 באפריל
                            1912</date></dateline>
                        <salute> אדונים נכבדים עד מאוד! </salute>
                    </opener>
                    <p> במשך ימי החג נסעתי לחולדה כדי להתבונן בעבודות הקידוח של הבאר שם. מכיון שלא
                        נוח היה לד“ר רופין להיפנות מיפו, ליווה אותי ד”ר [יעקב] טהון, שענין הבאר נהיר
                        לו. שוחחנו שיחה ארוכה למדי עם הקבלן וכן עם הטכנאי, אשר לו הגשתי דוגמאות מן
                        האבן של מגרש הטכניון. על סמך שיחתנו עיבד הקבלן תזכיר ובו אומדן הוצאות. את
                        המקור נשמור כאן ונשלח למר ברוואלד את תרגומו. הנחת אבן הפינה של הטחניקום
                        התקיימה, כפי שכבר הודעתי לכם באורח טלגרפי, ביום חמישי, 11 לחודש. תחילה היתה
                        כוונתי לוותר כליל על חגיגה, אך מכיוון שהנעתם אותי להניח את אבן הפינה
                        בנוכחותו של ד“ר צ’לנוב, נאלץ הייתי לערוך חגיגה צנועה. הוזמנו הפקידים הגבוהים
                        יותר, הקונסול הגרמני וכן כמה נציגים של הקהילה, יק”א, אליאנס, ד“ר שומאכר ועוד
                        אחדים. חבל, שהפקידים התורכיים נבצר מהם להופיע, מפני שעסוקים הם עכשיו מאוד
                        בבחירות; הם התנצלו באמצעות מר [שבתאי] לוי ו[יהושע] חנקין. כל האחרים הופיעו.
                        את האבן הראשונה הניח ד”ר צ’לנוב בשם הקוראטוריום, את השניה – הקונסול, את
                        השלישית – הרב, ואת הרביעית – אני. לפי אותו סדר נישאו נאומים קצרים; זכויותיהן
                        של המשפחות וויסוצקי, שיף, אגודת “עזרה” וכן של חברי-הקוראטוריום השונים, אגב
                        הטעמה מיוחדת של השגיהם המצויינים של ד“ר ג’מס סימון וד”ר נתן, הובלטו בצורה
                        נאה. בדבר תוכן הנאום התייעצתי עם ד"ר צ’לנוב וכן עם הקונסול, והכל התנהל לפי
                        תכנית קפדנית. האורחים נשארו למשך כמה שעות בשטח הבנייה, מקום שם הוגשו להם יין
                        וממתקים באוהל יפה. היה זה רגע יפה, ומצטער אני צער עמוק ביותר על כי רק כה
                        מועטים מאנשי הקוראטוריום היו מיוצגים. את נוסח הנאומים אשלח לכם בקרוב. חסר
                        עדין נאומו של הקונסול, שהבטיח לתתו לי. מר קראוזה חזר מירושלים עם כמה
                        פועלי-בניין מומחים וטובים, ומחר שוב תחודש העבודה. אני משתדל לחדור לכל השאלות
                        ומקווה שאוכל לשרת בדרך זו את המפעל. בינתיים מרוצה אני מהתפתחות עבודה. בניית
                        הנמל בחיפה כבר הוחלט עליה; ה“איראדה” ישנו, ויתכן, כי בקרוב יוחל בעבודות
                        ההכנה. ברחשי כבוד מצויינים המסור לכם ש. לוין נ.ב. מצורף בזאת מכתב של ד"ר
                        רופין. מצדי אוכל רק להוסיף, שיעיל מאוד היה הדבר לו יכול היה הקוראטוריום
                        לרכוש מגרש לעשרה בתי מגורים, בערך, בקרבתו המיידית של הטכניון. שאלת הדיור
                        אינה קלה כאן, ומקום חשוב יוודע לה בהשגתם של כוחות הוראה טובים. כן אפשר לחזות
                        מראש, כי מחיר הקרקע יעלה בהחלטיות, במיוחד לאחר הקמת הטכניון. ההתעניינות
                        בייסוד מפעלים חדשים בארץ ישראל גדלה מיום ליום. מר נתן שטראוס יסד ליד תחנת
                        הנסיונות של מר אהרונסון לשכה להיגיינה, בעיקר למען המלחמה בקדחת. למטרה זאת
                        נתן 80,000 פראנק, שישולמו בשעורים של 25,000 פראנק לשנה. הוא רואה זאת כנסיון,
                        ועם זאת הבטיח להקדיש מעתה את כל פעולתו ותשומת לבו לארץ ישראל. כן הרים תרומה
                        גדולה למטבח עממי בירושלים, ול“בצלאל”- 50,000 פראנק. למרבה הצער חלה, ונאלץ
                        למהר ולצאת לדרך-נסיעתו חזרה. אולם ד"ר מאגנס מאמין, כי יעשה משהו גם בשביל
                        הטחניקום. </p>
                    <closer><signed>ש. לוין</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_23">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-04-14">14 באפריל 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>דוד ויסוצקי</persName>
                        <placeName cert="medium">מוסקבה</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל דוד ויסוצקי, מוסקבה</title>
                        <note>(*תורגם מרוסית)</note>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName> , <date>14 באפריל
                            1912</date></dateline>
                        <salute>דוד בן ואסילי הנכבד מאוד! </salute>
                    </opener>
                    <p> אני מקווה, שמברלין מודיעים לך על מהלך העבודה, ואתה בתוך הענינים. אני שמח
                        מאוד, לפעמים אפילו מאושר, שנפל בחלקי להשתתף מקרוב בייסוד הטחניקום. ביום ה',
                        ב-11 לח“ז, הנחנו את אבן הפינה של הטחניקום וסידרנו חגיגה צנועה לרגל מאורע
                        חשוב זה. אני שמח שלפחות הד”ר צ’לנוב היה נוכח בשעת החגיגה, אחרת הייתי מרגיש
                        את עצמי בודד לגמרי. זכר המייסד, וכזה עלינו לראות את אביך ז"ל, הועלה בצורה
                        נאותה. אני מצטער מקרב לבי על שחסרת כאן. ישנם רגעים, שאינם חוזרים. אני סמוך
                        ובטוח, כי רק בהיותך במקום היית מבין איזה תפקיד עצום מילאת, בהניחך יסוד
                        לבית-הספר הגבוה הראשון בארץ אבותינו וגם – נקווה – נכדינו. היה כאן הנדבן
                        הידוע נתן שטראוס מניו-יורק. ארץ-ישראל עשתה עליו רושם כל כך חזק, אפשר להגיד
                        רושם מאגי, שהבטיח להקדיש מעכשיו את כל תשומת לבו לארץ-ישראל. למלחמה בקדחת יסד
                        על-יד תחנת הנסיון של אהרונסון לשכה להיגיינה ונדב למטרה זו 80,000 פראנק.
                        ל“בצלאל” נתן 50,0000 פר' והרבה נתן למוסדות צדקה וחסד בירושלים. בחיפה ניגשים
                        לבנות נמל. מצד אחד זו היא עובדה משמחת, ערכה של חיפה יגדל, אולם מצד שני יש
                        להצטער על שאנחנו פועלים כאן כל כך מעט, רוכשים כל כך מעט ואיננו משיגים את
                        התפתחות הארץ. דוד בן ואסילי! לוא רק ראית את המושבות שלנו, היית רואה חיים
                        יהודיים אמתיים – בטוחני – היית מתמלא אהבה רבה יותר ואהדה לתפקידנו
                        בארץ-ישראל. לא אני קורא אותך, אלא העניין היהודי, עניין שצפוי לו עתיד מזהיר.
                        את זאת הרגיש הנדבן שטראוס ומנדבן הפך ליהודי לאומי. אני עובד כאן ברצון רב.
                        ימים שלמים אני מבלה בבנין, אני משתדל לחדור לכל פרטי הדבר, ואני מקווה, ששהותי
                        כאן תביא תועלת לכל הענין. כתוב לי מלים אחדות, אהיה אסיר תודה. </p>
                    <closer>
                        <salute> המסור לך, שלך</salute>
                        <signed>ש. לוין</signed></closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_HVPBT_24">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי יובל שליסל על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: חבר
                        הוועד הפועל המצומצם ובונה הטכניון". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-04-15">15 באפריל 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <orgName>הוועד הפועל המצומצם של ההסתדרות הציונית</orgName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל הוועד הפועל המצומצם של ההסתדרות הציונית</title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>,<date> 15 באפריל
                            1912</date></dateline>
                        <salute>קולגים נכבדים עד מאוד!</salute>
                    </opener>
                    <p> אין זה מקרה כלל, שרק עכשיו מגיע אני לידי חיבורו של הדין-וחשבון הראשון שלי:
                        התמונה הכללית של ה“ישוב” החדש, ובמיוחד זה העירוני, חלו בה שינויים גדולים
                        במשך השנתיים האחרונות, והיה עלי לעכל תחילה את הרשמים שקלטתי, כדי שאוכל למסור
                        ידיעות על מה שראיתי. עד עתה הצטמצמו תצפיותי בחיפה, יפו, ראשון לציון, רחובות,
                        חולדה ומרחביה. בחיפה אין להבחין בשום התקדמות, בשום מפעלים יהודיים נוספים,
                        בשום בתים חדשים, בשום יסודות חדשים. על המסחר בכללותו עובר משבר; בתי מסחר
                        ותיקים אינם מסוגלים להבטיח את קיומם; אחדים מהם אפילו צועדים לקראת ההרס. את
                        הכל זוקפים על חשבון המלחמה. אולם מקווים, כי המשבר יעבור בקרוב וכי האוכלוסיה
                        תתאושש. קצת חיים לתוך האוכלוסיה היהודית הכניסה בניית הטחניקום. רוב הפועלים –
                        כ-75% – הם יהודים, אך מבקשים אנו, במידת האפשר, להשביע גם את רצונו של ציבור
                        הפועלים המקומי הערבי. אין ספק בכך, שגם הממשלה רואה את חיפה כאחת הנקודות
                        החשובות ביותר. הרכבת החדשה לעכו תושלם בקרוב, ובניית הקו עפולה–ג’נין כבר הוחל
                        בו. אפשר לחזות מראש, כי מחירי הקרקע בעמק יזרעאל יעלו במהירות. אבן-הפינה של
                        הטחניקום הונחה ב-11 לחודש בנוכחות ידידנו ד"ר צ’לנוב. היתה זו חגיגה צנועה אך
                        יפה. מעריכת טכס גדול יותר נאלץ הייתי להימנע מחמת המצב הכללי. אבקשכם מאוד שלא
                        לפרסם דבר על הטחניקום מבלי להתקשר תחילה עם הקוראטוריום. “אל-כרמל” (*עתון
                        ערבי) ממשיך לשקוד על מדיניות ההסתה שלו, אך נראה, שהשפעתו אבדה לו לחלוטין.
                        בניגוד לחיפה, הרי פועמים החיים היהודיים ביפו בעצמה רבה. תל-אביב מתפתחת לכדי
                        “שער גבוה” של ארץ ישראל. נוסף על החשיבות הפנימית של הרובע החדש, הרי עושה
                        תל-אביב רושם נאה מאוד על כל הזרים; הכל רואים בה נאות יהודית במדבר הערבי.
                        הקרן הקיימת, על-ידי סיועה למפעל נועז זה, גרמה לשמה שייוודע לתהילה. יש עדיין
                        אי אלו צדדים חלשים בחייהם של התל-אביביים, אך נקודות האור ידן עולה אט-אט על
                        העליונה. תל-אביב הנה, בראש ובראשונה בית ספר מעשי מזהיר למינהל העצמי שלנו.
                        עשיתי שם את שבוע הפסח, וגם אני הופתעתי מן המראות הטבעיים היפים של החיים
                        היהודיים המלבלבים. הגימנסיה העברית נמצאת במרכז, הן מבחינה גיאוגרפית והן
                        מבחינה מוסרית. ידברו-נא המדברים ככל שירצו – הרי לנו הוכחה לכך, איך מוסדות
                        תרבותיים גרידא משפיעים על הישוב העירוני כולו ומקדמים אותו. בית הספר מתפתח
                        התפתחות טובה מאוד. ידידי ד"ר יוסף לוריא מסר לי ידיעות מדויקות, ואפשר
                        בשלוות-נפש לתת אמון מלא בכל מילה מדבריו. אמת נכון: רצוי היה שיימצא מנהל
                        מוכשר, כדי שינתן לבית-הספר אופי אחיד, אך אסור לנהוג פזיזות בפתרון השאלה
                        הזאת. לצערי עוד לא היתה לי הזדמנות לראות את המורים ואת התלמידים בעבודתם,
                        ולכן אני נמנע, לפי שעה, מלשלוח דין-וחשבון מפורט. בענייני בית המדרש למורות
                        קיימתי התייעצות ארוכה למדי עם נציגי הוועד האודסאי, אשר בה היו נוכחים גם ד“ר
                        קלאוזנר. ד”ר רייביסט וד“ר טורוב. לאחר שיקולים יסודיים הגיעה ההתייעצות לכלל
                        החלטה לייסד את בית המדרש ביפו דווקא – החלטה שכתוצאה ממנה יש לראות את סיועה
                        של אגודת “עזרה” כיורד מן הפרק. אני סבור, כי הנהלתנו תוכל להסתפק בכיסויו של
                        שליש-ההוצאות – בין 5,000 ל-7,000 פראנק בשנים הראשונות. אך חייבים אנו להתחיל
                        לקחת חלק במפעלים כאלה. ד”ר רופין יגיש על כך דין-וחשבון מפורט יותר. עם “מרכז
                        המורים” קיימתי שתי ישיבות; בישיבה הראשונה היה נוכח כאורח גם ד“ר מאגנס, וכן
                        האגרונום מר אהרונסון. לפי שעה נתבעים אנו לתת למרכז רק את 1,000 הפראנקים
                        הדרושים לקורסי החופשה. בדבר השימוש ב-4,000 הפראנקים הנותרים לא קיבלנו
                        החלטות. בדבר פיתוחו הנוסף של מרכז-המורים שוחחתי כמה פעמים עם ד”ר לוריא
                        ותכננתי תכניות שונות. על ביקורם של נתן שטראוס וד“ר מאגנס בוודאי כבר מזמן מסר
                        לכם ד”ר רופין דין-וחשבון. אפשר, בפשטות, לראות פלא בכך, שאחד “רחוק” מאתנו,
                        כפי שנתן שטראוס היה עד עתה, הוקסם כל כך על-ידי ארץ ישראל **החדשה. ** ועדיין
                        קיימים בציונות אישים “מנהיגים” המדברים באספות-תעמולה פומביות על עזים ותיישים
                        כאילו היה זה כל רכושנו בארץ ישראל. מעשה “חד-גדיא” בנוסח חדש. נתן שטראוס
                        הבטיח חגיגית להקדיש מעתה את כל פעולתו לארץ ישראל. זהו קסמה של הארץ אותו
                        מפעילה היא על בני אדם שטבעם לא נתכהה. אין אדם צריך להיות נביא כדי לחזות
                        מראש, כי ההתעניינות בארץ ישראל תגדל תמיד בעיני היהודים. מכך צומחים להנהלתנו
                        תפקידים חדשים כאן בארץ דווקא. דיברתי על כך עם ד"ר [מאכס איזידור] בודנהיימר
                        וצ’לנוב; אשתדל להגיש לכם תכנית מפורטת. בראשון לציון הרשיתי לעצמי בהרצאה
                        פומבית לנגוע בשאלת הנוער המהגר. שאלה זאת הנה, בעיני, אחת מן החשובות ביותר,
                        ורואה אני את תפקידנו הקדוש ביותר בכך שנעצור בעת התפשטותו של נגע זה. פתרונה
                        של שאלה זאת קשור קשר הדוק לתפקידינו במזרח בכללם, ואי אפשר לפתרה בנפרד. לכן
                        רואה אני צורך בכך, שהמסע הלימודי של ידידנו סוקולוב למזרח הקרוב יתקיים בקרוב
                        ככל האפשר. עניין בית היתומים ברחובות יש לבדקו מחדש באופן יסודי. אך עוד חזון
                        למועד. אשר למסעו של ידידנו ויצמאן לאמריקה, הרי מסכים אני לו, כמובן מאליו.
                        ויצמאן הוא, לדעתי, אחד התעמלנים הטובים ביותר, אולם חודש אחד אין די בו כלל
                        בשביל אמריקה. על אמריקה דיברתי הרבה מאוד עם ד“ר מאגנס. האדונים שבאמריקה חשים
                        עלבון בגלל החלשת השפעתם בתוך ההסתדרות בכללותה. הם מתלוננים על כך, שאמריקה
                        נודעת לה התחשבות מועטת מדי מצד ההנהלה החדשה, ומבקשים, כי נקדיש תשומת לב רבה
                        יותר להסתדרות הציונית באמריקה. ד”ר מאגנס עמד על כך, שבחורף הבא אצא לאמריקה
                        **לכמה חדשים. ** אך לצערי אין ביכלתי לדעת, אם לכך יהיה לי הזמן הפנוי הדרוש.
                        לפי שעה עסוק אני כאן מאוד. את מרבית הזמן חייב אני לעשות על מגרש-הבנייה.
                        הקבלנים, וכן האחראי שלנו על הבנייה טוענים כי לא יוכלו להסתדר בלעדי. השאלה,
                        כמה זמן פנוי יעמוד לרשותי, אי אפשר לענות עליה עכשיו. מכל מקום אני מייעץ לכם
                        להניח את פתרונה של שאלת האישים בידי החברים-לדעה האמריקנים. מסעות רבים בארץ
                        לא אוכל לערכם. לכן גם לא אוכל לשלוח דינים-וחשבונות לעתים קרובות. אולם אשתדל
                        לחקור במפורט את המצב בארץ, תוך התחשבות מיוחדת בתפקידים המוטלים עלינו בשדה
                        התרבות. מיטב תודותי לכם על הדינים-והחשבונות אותם אתם שולחים לי, ומאחל אני
                        לכם הצלחה טובה ביותר בעבודתכם. </p>
                    <closer>
                        <salute> בברכת ציון לבבית ביותר שלכם </salute>
                        <note> במצורף – מכתב למר סוקולוב.</note>
                        <signed>לוין</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_01">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName ref="https://viaf.org/viaf/30479469">שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                    <p>תוקן ונערך ע״י סיני רוסינק</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <!--      <date/>-->
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-04-24">24 אפריל 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>,<date>24 אפריל 1912</date></dateline>
                        <salute>לידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute></opener>

                    <p> קיבלתי את מכתבך מן 5 דנא והנני מביע לך תודה בעד ברכתך, כי אצליח במלאכותי. מה
                        אומר לך, יקירי, רציתי לבוז לקטנות, לפסוח על המגרעות, שאפשר עוד לתקן אותן,
                        ולהביט על סביבי מנקודת ראיה יותר רחבה, אך אין הדבר עולה בידי והצער עולה על
                        הנחת הרבה פעמים. ראשית מה שנוגע לברלין: עד כה לא זכיתי עוד לקבל אף מכתב אחד
                        מה“אדונים”, ששלחו אותי הנה, וכדי בזיון וקצף. הנני מניח את הצד הנימוסי שבמחזה
                        הזה, מפני שנהירין לי שבילי ההנהגה כביכול בברלין. אבל איך אוכל לעבוד, ושאלות
                        לאין מספר מבצבצות לרגל העבודה והן דורשות את פתרונן בלי עיכובים. כן למשל
                        ניגשנו אל המלאכה לא רק כעברים, כי אם כעוורים ממש, המגששים באפלה. הן זוכר
                        אתה, כי בין המעלות הטובות שיש למגרש הטכניקום, ושהד“ר נתן היה מונה אותן בכל
                        ישיבות הועד ובכל האספות היתה מעלה אחת כפולה מכופלת: טבע האדמה שהיא כמעט כולה
                        מוצקת אבן. המהנדס ברוואלד שמע את התהלות והתשבחות, סמך עליהן ועשה חשבון, כי
                        כל בנין היסוד של הטכניקום יעלה אך בערכך לשבעת אלפים פרנק. צריך רק לגלות את
                        מכסה העפר מהאבן ולבנות. והנה ניגשנו אל העבודה. במקומות אחדים חפרנו כבר עד
                        עומק של שבעה מטרים, ואין עוד אבן ואין זכר לאבן. מר ברסקי אינו אלא ממלא את
                        פקודותיו של ברוואלד, וזה האחרון כל כך רחוק מהבנין. הזמנתי את שומכר מפני שסוף
                        סוף בנה הרבה ומומחה הוא במקצוע הזה, וגם פניות צדדיות אין לו, והוא אמר
                        בפירוש, כי אך תמימות יתרה היתה מצד הבנאי לחשוב, כי על יסוד רעוע כזה יש להקים
                        את בנין הטחניקום. כי אי אפשר לקמץ בהוצאות במה שנוגע להיסוד. לפי השערתו יעלה
                        בנין היסוד עד ארבעים אלף פרנק לכה"פ. שומכר יתן לי הרצאה מפורטת עם כל הטעמים
                        והנימוקים ואשלחנה לברלין כמובן. הרי לך דוגמא והרי לך ההתחלה. בחרו את המקום
                        בעד הטחניקום, הבנין הראשי, ולא מצאו לנחוץ לבדוק ראשית כל את אדמת היסוד. אמת,
                        כי מקרים כאלה אינם בודדים פה בארץ, וכזה קרה גם להסנטריום הגרמני על הר הזיתים
                        ועוד ועוד, אבל היא הנותנת, דווקא מפני זה צריך היה להיזהר ולבלי לעשות
                        חשבונות, שאין להם כל יסוד. רואה אני, כי כל עבודת ההכנה נעשתה באופן עיוני,
                        כמו נגשו לבנות מוסד תלוי באויר. שומכר וגם הקבלנים שלנו מערערים, למשל, שעל פי
                        התכנית של ברוואלד יש רק עובי אחד, של חמישים סנטימטר מן המסד ועד הטפחות
                        לכותלי הבנין של הטחניקום, וגובה להם 14 מטר, ופה, במקום רוחות וסערות נוהגים
                        להוסיף על העובי של הקומה התחתונה לכה”פ עשרה סנטימטרים. שינויים כאלה, אם גם
                        תבוא עליהם ההסכמה מברלין אינם קלים כל כך, וחבל שמתגלים הם רק כעת לרגל
                        העבודה. אם אוסיף על זה את שאלת הפועלים הארורה , תוכל להבין, שאין אני קופא פה
                        על שמרי. להאומנים המשובחים יש עבודה גם בירושלים ואינם רוצים לנוד ל“מרחקים”,
                        והבינונים, מכיון שהם יודעים, שהקבלנים אנוסים להזמין אותם, מעלים את השער.
                        פועלי ציון מתמרמרים, ערבים מאיימים ואין נחת. לע"ע עובדים אצלנו ששים אחוז
                        עברים וארבעים אחוזים ערבים. בודאי הודיעו אותך מברלין, כי לפני שני שבועות
                        הנחנו את אבן הפינה לבנין הטחניקום. עשיתי את הדבר הזה נגד רצוני, אך כך גזרו
                        עלי, מפני שהד"ר טשלינוב חפץ להניח את האבן הראשונה. החגיגה היתה בלי רעש, אבל
                        יפה עד למאוד. אפילו הקונסול הגרמני הרבה לספר בשבחם של היהודים נושאי
                        הקולטורה. הפקידים המקומיים לא באו, אבל מבלי כל כוונה, כי אם פשוט מעצלוּת,
                        כדרכם תמיד. אדרבא, היחס שלהם אל המוסד הוא כעת חיובי, וחושב אני, כי מצד זה לא
                        נפגוש כל מכשול ומעצור. בדבר ועד הבנין, הנני מזמין לפעמים את קייזרמן אף מפני
                        הכבוד, אבל באמת בטל כבר הועד ואין לו עוד כל ערך. יכול אני להימלך עם מי שאמצא
                        לנחוץ. אמנם גם מר קייזרמן בעצמו יודע כעת כי אין לו יתרון על יתר האנשים שאני
                        מתיעץ עמהם לפעמים. בדבר העתקת מכתבי לברלין קשה לי לע"ע לעשות כרצונך, מפני
                        שאין לי מכונת הכתיבה ואין אני יכול לעשות שתי העתקות. ועוד גם זאת. אני הייתי
                        יותר מרוצה לוא קיבלת את ההעתקה ישר מברלין ולא ממני. הן יש שתחפוץ להעיר אל
                        איזו שאלה שבברלין רוצים דוקא להעלימה. ואהיה כמתעתע. ע“ד התחנה להיגינע אין לי
                        מה להוסיף. היא עומדת ברשותו של מר אהרונסון, אבל בראשה יעמוד הד”ר ברין מחדרה
                        ועוד שני רופאים עוזרים על ידו. לרגל המוסד החדש הזה נולד כבר סכסוך חדש בין
                        אהרונסון ובין הד“ר [הלל] יפה. זה האחרון קיוה, ובצדק, כי הוא יעמוד בראש
                        המוסד, והנה ניתן משפט הבכורה לרופא צעיר. אודות פרטי הסכסוך תכתוב לך בודאי
                        בתך לאה. היא מלאה כעס על אהרונסון, שנהג כעריץ וכאכזר בנוגע להד”ר יפה. נסינו
                        לעשות שלום בין שני הצדדים, לע“ע לא עלתה בידנו לפשר ביניהם. כמובן אין אני
                        רואה מקום בהתחנה הזו בעד חביבנו וויצמן אפילו לעתיד. אהרנסון לא יזמין לעולם
                        אנשים העומדים עמו בשורה אחת, אע”פ שהוא חושב, שאנשים כאלה לא באו עוד לעולם.
                        מדוע לא השתדלת שהנדבה החדשה של בית ויסוצקי תוּעד למחלקה כימית על יד
                        הטחניקום. אחרי התחלה כזו היה ווייצמן יכול למצוא עוד מקורות חדשים והיה בורא
                        ע"י זה את האפשרות לעקור במשך הזמן את דירתו ממנטשסטר ולהשתקע פה. ואחרי כל אלה
                        הנני חוזר עוד הפעם על דברי ואומר, כי אינני מתחרט כלל שבאתי הנה. אולי יעלה
                        בידי לתקן מה שיש לתקן ולברוא שיטה בעבודתנו פה והיה זה שכרי. מביתי מקבל אני
                        מכתבים שלא בתמידות, וזה גורם ליה הרבה צער ושולל ממני את שלוות הנפש. זה יותר
                        משלושה שבועות שלא קיבלתי מביתי שום מכתב. בתך לאה מתעתדת לנסוע בקרוב לאירופא
                        ובעוד שני חדשים יסע גם שמואל ואשאר פה כמעט לבדי, כי לפניהם הנני שופך את רוחי
                        מדי ערב בערב ומספר את צרות היום. ואחרון אחרון ע"ד מאמרך האחרון בהשלוח (*“סך
                        הכל” ב“השלוח” כרך כ“ו חוב' ג' [ניסן תרע”ו]). קלויזנר יודע שצריך לעשות
                        “הערות”, ומפני שאין לו חוצפא כזו להדפיסם במקום שנוגעות הנה למאמריך אתה, יוצא
                        הוא ידי חובתו בהערות במכתב פרטי. מה שנוגע לי, להרושם שעשה המאמר הזה עלי ועוד
                        על רבים מאתנו, הנני אומר לך בפירוש, שמעולם לא נהניתי מהשקפותיך כמו בפעם הזו.
                        מכל ההשקפה בולט בטחון ותקוה ואם מהרס אתה את חלומותיהם של המדיניים אין בכך
                        כלום. הפקחים שבהם חדלו גם המה מהאמין בחלומות והצעקנים אין מוסיפים דבר על
                        רכושנו הלאומי. </p>
                    <closer>
                        <salute>היה שלום, יקירי, ולך בכחך זה, כי רבים אשר אתך. </salute>
                        <salute>שלך באהבה רבה</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_02">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-05-05">5 במאי 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>ד"ר ארתור האנטקה</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל ד"ר ארתור האנטקה, ברלין</title>
                        <note> (*תורגם מגרמנית)</note>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>, <date>5 במאי 1912</date></dateline>
                        <salute>אדוני הדוקטור היקר!</salute> 
                    </opener>

                    <p> את מכתבך מיום 22 באפריל קיבלתי, לצערי, רק ב-1 במאי, ועד היום לא יכולתי להשיב
                        עליו. הרושם הכללי שארץ ישראל עשתה על ד“ר בודנהיימר ומר הופיין הנו, כנראה,
                        טוב למדי. זאת שמעתי משניהם כמה פעמים. אולם רשמים דרכם להתנדף לעתים, אך מניח
                        אני, כי בעניינים רבים נוכל לסמוך על תמיכה מצד שני האדונים, לפחות בזמן הראשון
                        לאחר שובם. ד”ר בודנהיימר הביע כמה פעמים את דעתו באזני, כי עכשיו הבין, מה רבה
                        יכולה להיות השפעתה של פעולה תרבותית שיטתית מצדנו בשביל ה“ישוב” כולו. בעיניו
                        – כך הוא טוען – אין זו “בטלנות”, כפי שאוהבים להתבטא בקלן, כרגיל, אלא פעולה
                        פוליטית נבונה. לא טענתי כנגדו. מר הופיין, לעומת זאת, הנו מסוגר יותר, ומכיון
                        שהרי יבוא בעוד זמן קרוב למדי לארץ ישראל כמנהל, כבר נוקט הוא עמדה מסוייגת
                        בעוד מועד. מצטער אני צער עמוק ביותר על כי לא עלה בידנו לרכוש את ד"ר שטראוס
                        לעניין באנק אנגלו-פאלשתינה. במקום דג טוב אחד רוכשים אנו תמיד דגים מלוחים
                        רבים. עם שני האדונים דנתי בכמה שאלות, אך לא עיבדתי אתם ראשי פרקים או אף
                        תכניות. ראשית – ערך ד"ר בודנהיימר את מסעו דרך ארץ ישראל במהירותה של
                        “טיטאניק” בשעת התנגשותה עם הקרחון; אולם, שנית, הייתי גם אני עסוק מאוד
                        בענייני הטחניקום. תפקידי כאן מתגלה כמסובך הרבה יותר משנראה היה בתחילה. גם
                        עתה אין לי עדיין האפשרות לעסוק בעניינים אחרים; עלי לעשות כמעט את כל הזמן על
                        מגרש הבנייה. אין טעם בכך שאכתוב לך פרטים. ה“בנייה”, במובנה הפשוט וכן במובנה
                        המושאל, כרוכה כאן בקשיים גדולים: חייב אדם להיות מצוייד בסבלנות. ד"ר צ’לנוב
                        כבר יוצא את הארץ מחרתיים. בדרך כלל הנו שבע-רצון, אך עם גידולה של
                        שביעות-הרצון גדל גם התאבון. הוא רכש מגרש בחיפה; אני מייעץ לכל חברינו לעשות
                        אותו הדבר, לא מתוך יצר-החיקוי אלא מתוך מניעים אנוכיים בהחלט: חיפה יפה כל כך.
                        ד"ר ציפר מלמברג הנו נלהב לחלוטין משהותו כאן. לדעתו, אפילו אני לא הגזמתי אף
                        במילה אחת בנאומי על ארץ ישראל. גם הוא קנה כאן מגרש וחושב ברצינות לעבור בקרוב
                        לחיפה. גם אדם בשם ד“ר דולז’אנסקי מיקאטרינוסלאב, אחד הרופאים בעלי שעור הקומה
                        הגדול ביותר שם, רכש כאן מגרש, ובמרחביה – 150 דונאם קרקע. לעומת זאת יצאו כמה
                        תיירים אמריקניים את הארץ תוך התמרמרות מפני שבמקרה הודרכו על-ידי אנשים פחותי
                        ערך. חסר לנו מוסד ל”קבלת-פנים", והתרשמות האנשים כאן תלויה לעתים יותר מדי
                        קרובות בידי המקרה. אני מצפה כאן לד"ר רופין ומקוה לדון אתו במפורט יותר בכמה
                        וכמה דברים ועל כך אודיע לך לאחר-מכן. כפי הנראה אשאר כאן עד אמצע אוגוסט. אך
                        אין זה ברור עדיין, אם אז אוכל להיפנות מכאן ללא קשיים. העובדה, כי היה עלי
                        להפסיק את פעילותי הציונית גרידא, כואבת לי, בפשטות. אך אין אני חפשי בבחירתי.
                        עם הערותיו של ד"ר יעקב טהון בדבר קרן-המרכז מסכים אני לחלוטין. לדעתי שגיאה
                        גסה היא ששגינו במזגנו את קרן-התרבות בקרן-המרכז. אנו חייבים חובה מוסרית
                        ופורמאלית לעסוק בפעולות תרבות בארץ ישראל ובמזרח. משימה חשובה זאת מן הדין היה
                        שתישאר נפרדת משאר המשימות. סבור אני, כי בועידה השנתית נערוך רביזיה בשיטתנו
                        הנהוגה באיסוף כספים. </p>

                   <closer> <salute>ברכות לבביות ביותר לכל ידידינו המשותפים, ובברכת-כרמל</salute>
                    <salute> שלך </salute>
                    <signed>ש. לוין</signed></closer>

                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_03">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>

                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-05-07">7 במאי 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>הרמן כהנהיים</persName>
                        <placeName>ניו-יורק</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל הרמן כהנהיים, ניו-יורק</title>
                        <note> (*תורגם מגרמנית. המכתב קטוע.)
                                </note><dateline><placeName>חיפה</placeName>, <date>7 במאי
                                1912</date></dateline>
                        <salute>הרמאן יקירי!</salute>
                    </opener>
                    <p> מאת ד“ר מוסינזון, שחזר לפני זמן קצר, נודע לי כי לאחרונה לא היית בקו הבריאות.
                        הלנה הודיעה לי פרטים נוספים. חולייך משכבר הימים שוב פקד אותך. הידיעה הפתיעה
                        אותי וגרמה לי חוסר-מנוחה חדש. הייתי כותב לך מזה זמן רב, אך נסיבות שונות
                        מנעוני מכך. שהרי לפני צאתי לדרך הבטיח לי ד”ר נתן להסדיר את עניין רוזנוואלד –
                        להבהירו, לפחות. אולם ברלין, למרבית הצער, מתמידה ללא תקנה בכל הנוגע לדייקנות.
                        יותר מחדשיים עברו מאז עזבתי את ברלין; עד היום לא קיבלתי מאת ה“אדונים” אף
                        מכתב אחד ויחיד. הם ציידו אותי ביפוי-כוח מקיף, ודעתם, בוודאי, כי בזאת יצאו
                        ידי חובתם. לא הייתי מתרגז כלל לולא צצו בעיות חדשות, שאינני יכול לקבל אחריות
                        עליהן. עבודות ההכנה לא בוצעו ביסודיות, ועכשיו מתגלה על כל צעד ושעל, עד כמה
                        הן לוקות בחסר. נוהגים לדבר על הסדרים הפולניים, אך יכולים הם להחשב אפילו
                        מופתיים בהשוואה לאלה הברלינאיים. אני מנהל קורספונדנציה במכתבים ובמברקים עם
                        ברלין, כלומר – אני שולח את הדינים-והחשבונות שלי באופן סדיר, מבלי לחכות
                        לתשובה. קורספונדנציה חד-צדדית במקצת – אך אין דבר! ועל אף זאת, הרמאן יקירי,
                        רואה אני את עצמי מאושר שקיבלתי על עצמי את תפקיד הפיקוח. קשה לי להכריע הכרעה,
                        אך אינני מתחרט עליה. במשך כל החורף עבדתי עבודה קשה מאוד, אך כנגד זאת –
                        בהצלחה רבה. אך נאלצתי להבין במהרה, כי קלות-דעת נהגתי בהסכימי לבחירתי כחבר
                        בוו[עד] הפ[ועל] המ[צומצם]. להיות פעיל בפעולה ציונית, ואף לעמוד בראש התנועה,
                        ועם זאת להתענות מדי יום ביום בדאגות של פרוטות – בזאת לא יכולתי לעמוד עוד.
                        הוצאות המחייה בברלין נעשו גדולות מדי; התביעות אותן אני נתבע על-ידי החברה
                        נתרבו; גם משק הבית שלנו התרחב, ולא היתה לי אפשרות של קיום הוגן בברלין.
                        הכנסותי עולות לסך 11,000–12,000 מארק, הוצאותי – 16,000, לפחות. זהו תרגיל
                        המסתיים, בהכרח, במינוס. אני מרגיש את עצמי שלא במאושר. זו הפעם הראשונה בחיי
                        עזבתי את הלנה ללא כסף. הדבר כאב לי, כאב מאוד, אך לא היה לי מוצא. הלנה מקבלת
                        מדי חודש את שכר עבודתי ללא ניכוי, אך מקבל אני ממנה מכתבים עצובים מאוד. אין
                        פלא בדבר. לפנים הייתי נאלץ ללוות ולשאול, עכשיו אין זה אפשרי לאורך ימים. יש
                        בשבילי רק אפשרות אחת כדי להבריא: להקים את ביתי על בסיס איתן יותר בארץ ישראל.
                        אני מאמין, כי גם הלנה היתה יכולה להרגיש את עצמה כאן במאושר הרבה יותר. ארץ
                        ישראל עשויה לרפא את שנינו, כי מחלתנו העיקרית היא – עיר-הכרך, אשר בה אין אנו
                        יכולים לעמוד – – – </p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_04">

        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>

                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-05-14">14 במאי 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title> אל אחד העם, לונדון </title>
                        <dateline>14 במאי 1912, <placeName>חיפה</placeName>
                        </dateline>
                        <salute>לידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute></opener>
                    <p> שאלת היסוד בעד הבנין הראשי של הטחניקום עוד לא נפתרה. ברלין שותקת וברוולד
                        מטלגרם ובא בעצות שונות מרחוק. והנה אם אינה דומה שמיעה לראיה בכלל, על אחת כמה
                        וכמה בנידון שלפנינו. מפני זה כתבתי עוד לפני שלושה שבועות לברלין וביקשתי שמר
                        ברוואלד יבוא הנה לכה"פ לחודש ימים, כדי להחליט בדבר היסוד ולסדר את כל העבודה
                        להבא. בשאלה חמוּרה כזו אי אפשר להטיל את האחריות על מר ברסקי, שסוף סוף הוא
                        למד את מלאכת התספורת על זקן הישוב החדש, טרם שצמח עוד. מצדי עשיתי כל מה
                        שיכולתי, היינו הזמנתי את המומחים המקומיים, את מר אהרונסון, את מר בלומנפלד,
                        שהוא מומחה במקצוע הגיאולוגיה ועוד, ואין איש מהם יודע באיזו שיטה לבחור ולבנות
                        בלי חשש. הנה דוגמא: עוד לפני חדש ימים טלגרם מר ברוואלד כי יעשו “הטענה של
                        נסיון” “Probebelastung”. מר ברסקי לא ידע פשוט במה אוכלים את הירק הזה והשיב
                        סחור סחור, כי אי אפשר לעשות נסיון כזה פה, מחוסר מכשירין הנחוצים בעדו. גם
                        הד“ר שומכר הסכים לדעתו, ועל סמך דבריו אלה כתבתי לברלין, כי אין פה היכולת
                        להוציא את הנסיון הזה אל הפועל. והנה במקרה התיעצתי עם מר ווילבושוויץ ממינסק,
                        שהוא מתארח פה כעת, בשאלה הזו, והוא שחק ממש על משבתנו. מכשירין מיוחדים לא
                        נחוצים לנסיון כזה, ואפשר לעשותו אפילו במדבר שממה, אם רק יש אבנים ומוטות ברזל
                        במדה הגונה. ת”ל חומר כזה יש לנו, והנסיון יעשה במהרה. בין כה חפרנו בורות
                        במקום יותר נמוך, אבל גם שמה לא מצאנו סלעים, שיש לסמוך עליהם. עבודת בית הספר
                        הבינוני נפסקה לפי שעה, מפני שלא באו עוד התקרות מברלין. מיד כשבאתי הנה
                        טלגרמתי, שנחוץ למהר לשלוח אותם, אבל עד כה איני רואה שום זריזות מהתם. וברלין
                        שותק, וגם עד היום לא קיבלתי אפילו שורה אחת מהקורטריום מלבד טלגרמא ששלחו לי
                        כסף. זכרה זאת להם אלוהי לטובה! בכלל הנני רואה, כי ע"י שיטת עבודה כזו נוציא
                        הרבה כסף לבטלה, והבניין ימשך יותר מכפי שחשבנו לא מפני שתנאי המקום גורמים
                        לזה, כי אם מפני ההתרשלות מצד ברלין, הן עלינו לדעת, כי הבניה היא מלאכה פשוטה,
                        וכשנגיע לפרק המכונות ולהשכלול הפנימי יצמחו מעצורים ומכשולים, שאי אפשר לשער
                        אותם מראש. נחוץ לנו איש מומחה ובקי. איש כזה הוא ווילבושוויץ, הוא אחד
                        מהאינזינרים המצוינים, והוא יכול להיות גם המנהל של ה“ווערקשטאטען” [בתי
                        מלאכה], והוא אחד משלנו, שאנו יכולים לסמוך עליו מכל הצדדים. דיברתי עמו, והוא
                        מוכן להעתיק את מושבו לחיפה אם רק יזמינו הקורטריום. הנני כותב לך אודות זה
                        כעת, מפני שעלינו להכין בעוד מועד לכה"פ אנשים אחדים משלנו, שלא יהיה הכוח
                        “הגרמני” השליט היחידי בהמוסד. מר ווילבושוויץ גמר את הפוליטכניקום בשרלטנבורג
                        וכבר יש לו נסיון גדול של כ' שנה. עיין בהדבר ושים אליו את לבך. כמעט כל הימים
                        מבלה אני על מגרש הטכניקום. יש לי חדר קטן מיוחד ויש לי מעט ספרים שהבאתי עמי.
                        לולא ה“צרות” והמעצורים הייתי יכול לשבת במנוחה, להשגיח וגם להשתלם. עוד אני
                        מקוה, כי ההתחלה הקשה תעבור, וכי אזכה עוד לראות בעבודה מסודרת. עם לאה ושמואל
                        [פבזנר] הנני נפגש מדי יום ביומו ומבלה עמם שעה קלה. המה מתעתדים לנסוע לאירופא
                        בתחילת יוני, וחיפה העברית תתרוקן בבת אחת מחצי תוכנה. לפני שבועים נסו פה
                        ערבים אחדים להקים שאון על מגרשנו. הפיצו שמועות, כי אין אנו מקבלים שום ערבי
                        (כלומר נוצרים) לעבודה. בא אלינו גם ראש העיר ועוד אחדים מהשרים, אבל כלם נוכחו
                        עד מהרה, כי השמועות הללו אך בשקר יסודם, והבטיחו כי מצדם יגינו עלינו לבל
                        תאונה לנו כל רעה. ובאמת נלחמתי מעט עם ה“אדוקים” שלנו ואיני מניח לקפח את שכרם
                        של האומנים המקומיים. עד עתה עבדו אצלנו כששים-שבעים אחוזים יהודים
                        וכשלשים-ארבעים אחוזים נוצרים ומשלמים. מצד זה הנני מקוה כי לא היו שום
                        סכסוכים. אם אינך טרוד מדי, הנני מבקשך לפקדני לעתים במכתביך ותקל מעט את משא
                        ההתבודדות, </p>
                    <closer>
                        <salute>שלך באהבה</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_05">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-05-19">19 במאי 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>ד"ר פאול נתן</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל ד"ר פאול נתן, ברלין</title>
                        <note> (*תורגם מגרמנית) </note>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>, <date>19 במאי 1912</date></dateline>
                        <salute>אדוני הדוקטור היקר!</salute>
                    </opener>
                    <salute> אדוני הדוקטור הנכבד והיקר! </salute>
                    <p> האמן לי – כחג ממש היה לי הדבר כשקיבלתי אתמול את מכתבך האדיב מיום 8 לחודש.
                        דבריך השפיעו עלי השפעה מרעננת והפיחו בי אומץ-רוח חדש. שתיקתך הממושכת – יותר
                        משפגעה בי, הדאיגה אותי; יודע אני, כי על כתפיך רובץ משא של דברים רבים עד
                        למאוד שחשיבותם מרובה לציבור שלנו, וכי בריאותך וכושר-פעולתך תלויה בהם הצלחתן
                        של משימות שונות: על אחת כמה וכמה היו לי איפוא סיבות להרגיש כאן דאגה. ואם כי
                        מכתבך אינו משמח ביותר בתוכנו, מכל מקום שאבתי ממנו עידוד-מה. הייתי רואה את
                        עצמי מאוּשר לוּ עלה בידי להתגבר על הקשיים כאן ולמלא את שליחותנו כאן בהצלחה.
                        אפשרות כזאת קיימת; חסרים לכך רק כמה תנאים. לא רק מר ברוואלד נהג בתפקידו שלא
                        בכובד הראש הדרוש – גם כאן במקום מצאתי את העבודה מאורגנת ארגון רופף מדי. מר
                        ברסקי, האחראי הראשי, הנו, כפי שאומרים, כוח-עבודה רציני כאדריכל, אולם חסר הוא
                        כושר-ארגון. אני, אפילו אינני מומחה, מבחין בחסרונה של משמעת בביצוען של
                        הפעולות שבשלבי-העבודה השונים; חסר קו חמוּר של תכנון ותכנית לפיו תתנהל
                        העבודה. מצב-עניינים זה בודאי עלה לנו בסכומים גדולים בעבר ויגרום לנו בעתיד
                        להוצאות רבות, שיכולים היינו להימנע מהן על נקלה על-ידי ארגון קפדני יותר של
                        העבודה בכללותה. אין אני מומחה, אך לאחר שכבר עשיתי חדשיים ומחצית החודש על
                        מגרש הבנייה ועיינתי בפרטים עיון מעמיק יותר, סבור אני כי מותר לי לחוות דעה על
                        כל אחד מן העובדים וכן על שיטת העבודה בכללה. ברור לי, מה גדולה האחריות שאני
                        מטיל על עצמי – אך גמרתי אומר, לאחר שיקולים מרובים, לתבוע ממך, אדוני הדוקטור
                        הנכבד, אמון רב עוד יותר. אין אני יכול לנקוב פרטים; תובע אני את הסמכות המלאה
                        והבלתי-מוגבלת לפיקוח על המפעל ולארגונו. כך, למשל, נתגלו קשיים גדולים בהנחת
                        היסודות של הטחניקום; אין אנו מוּגנים גם מפני קשיים אחרים – מדבר אני על קשיים
                        טכניים גרידא; את הנחת היסודות יש לעשות בזהירות ובעזרת כוח-עבודה מנוסה.
                        קיצורו של דבר – דרוש לי כאן כוח-עבודה ממדרגה ראשונה, שעליו אוּכל לסמוך
                        לחלוטין. כוח-עבודה כזה יכול אני להשיגו עכשיו למפעלנו – אין זאת כי יד-המקרה
                        היתה בדבר. זהו אחד מידידי משכבר הימים, שאחרי התפתחותו עוקב אני מזה 22 שנה.
                        זהו אדם בשם וילבושביץ' ממינסק. הוא שוהה כאן כאורח, והכרחתי אותו לבצע את
                        בדיקת העומס. את מהלך החיים שלו תמצא במצורף. מבטיח אני לך, אדוני הדוקטור
                        הנכבד, כי בשום אופן אין אני נותן לרגשי-ידידותי כלפי מר וילבושביץ' שישחדוני.
                        מר ו[ילבושביץ‘] הנו אמיד עד מאוד, בתי חרושת לו במינסק ובבוריסוב; הנו אחד
                        האנשים המוכשרים והישרים ביותר שהכרתי מעודי, ונאלצתי להפעיל את כל כוחותי כדי
                        להניעו שיסכים להצעתי. למרבית-המזל מצבו כך, שיכול הוא להתפנות מעסקיו, ומהרהר
                        הוא ברעיון, כי בעתיד יעתיק מושבו לארץ-ישראל. רצוני הוא זה: רוצה אני לקבל
                        לעבודה את מר ו[ילבושביץ’] למשך שנה אחת לפי שעה, ולאחר מכל לפטר שניים מן
                        העובדים שלנו, היינו – את מר [ישראל] שוחט (גיסו של מר ו[ילבושביץ']) ואת מר
                        שוחט מיפו, שאת קבלתו לעבודה בשכר חודש של 200 מארק כבר אישרה ברלין. למר
                        וילבושביץ' ברצוני להציע שכר של 600 פראנק לחודש. אין זה שכר נאה לאדם כמוהו,
                        אך אשיג את הסכמתו על אף הכל. מכך יצמחו לנו הוצאות-יתר בסך 150 פראנק לחודש,
                        אך על-ידי כך נחסוך אלפים רבים, רבים, ויתרה מזאת – נוכל אז להיות סמוכים
                        ובטוחים שלא תיעשינה שגיאות. לא רק להנחת היסודות אלא גם לאחר-מכן, להתקנתם של
                        המיתקנים השונים והמכונות, לשאלת הבאר, התעוּל וכו' יהיה אתנו איש-מקצוע מעשי
                        ומוכשר ביותר; הוא יחסוך לנו הרבה וימנע מאתנו דאגות רבות. אני מאמין, כי אילו
                        דיבר פרופ' שלזינגר עם האיש הנידון, לא היה מבקש איש-מקצוע טוב יותר בשביל כל
                        העבודות כאן. מר ברסקי יוכל לטפל בתפקידיו המיוחדים; כל אחד אפשר יהיה לקבוע לו
                        את מקומו הנכון. אדוני הדוקטור הנכבד! מנוי וגמור אתי להתמסר למפעל בגוף ונפש
                        ובאימוץ כל כוחותי. אני מבקש, כי תראה אותי כנציגך לכל דבר כאן בחיפה. לא אעזוב
                        את המקום כל עוד אני מאמין, כי נוכחותי כאן יש בה משום תועלת למפעל. זהו
                        עיקר-בקשתי. אני מאמין, כי פועל אני לטובת הענין, וכי הצעתי תזכה למלוא
                        ההתחשבות מצדך. אני סומך על הסכמתך כי תינתן, ומבקשך להודיעני על כך באורח
                        טלגראפי. אשר לענייני האישי, הרי אין ברצוני עוד להטרידך גם בעניינים כאלה.
                        אכתוב על כך בפרוטרוט לד"ר כהן, וברצוני לקוות, כי תימצא העצה הנכונה. לך אדוני
                        הדוקטור היקר, מיטב תודותי על נכונותך לדאוג לי. האמן-נא לי – אין אני נוהג
                        להרבות בדרישות, אך לצערי הזנחתי תכופות מאוד את האינטרסים של משפחתי, ואם
                        ברצוני להביא אותה – את משפחתי – לתנאי-חיים חדשים לגמרי, רואה אני חובה מוסרית
                        לעצמי לדאוג למינימום של נוחיות; בראש ובראשונה נחוצה לי דירה כדי שהחיים כאן
                        אפשר יהיה לשאתם. אינני צעיר עוד, ואת הדרישה למעט נוחיות אין לחשוב לי לעוון.
                        גיסי נמצא עכשיו באירופה. לדאבון-לבי חולה הוא עד מאוד; הוא מקבל עכשיו טיפול
                        בבאדן-באדן. בכל לבי מברך אני אותך בברכת רפואה שלמה. ישלח לך אלהי ציון רפואה
                        שלמה, לך ולאחינו. </p>
                    <closer>
                        <salute>בברכות לבביות ביותר</salute> שלך <signed>ש. לוין</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>

    <TEI xml:id="Levin_MB_07">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-05-28">28 במאי 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>,<date>28 במאי 1912</date></dateline>
                        <salute>ידידי היקר והנעלה,</salute>
                    </opener>
                    <p> סוף סוף, אחרי ששלחתי מכתב פרטי לד“ר נתן וכהן, נענו לי מברלין וגם הבטיחו
                        לנהוג בי דרך-ארץ מכאן ולהבא. ד”ר נתן היה חולה עוד הפעם זמן רב וד“ר כהן היה
                        טרוד בעסקי ה”עזרה" עד כי לא מצא פנאי להשיב על מכתבי. אמנם אני יותר משכעסתי
                        התפלאתי לראות איך שותקים זמן ממושך כזה, בשעה שיש שאלות בוערות הדורשות
                        פתרונן. עתה, אחרי שבתי פה יותר משני חדשים ומחצה ואחרי שביליתי כל הזמן על
                        מגרש הטחניקום והסתכלתי להעבודה ולסידור העבודה, באתי לידי החלטה גמורה, שאי
                        אפשר לעבודתנו להתקדם במידה רצויה, כל עוד שלא יהיה לנו פה איש מומחה ובקי,
                        היודע את פתרונן של השאלות הטכניות המתגלות לרוב לרגל התפתחות העבודה. איני
                        יודע, אם אוּכל אני לעזוב את מקומי פה אפילו כשנמצא איש כזה, אבל זה ברור לי
                        כשמש, כי השגחתי בלבד לא תספיק. לשאול תמיד את פי מומחינו בברלין, להציע לפניהם
                        כל שאלה ושאלה, קלה או חמוּרה ולחכות לתשובתם – באופן כזה נפסיד הרבה זמן וע"י
                        זה גם כסף, ובפרט שהאומנים שלנו אינם מתושבי חיפה, כי אם מירושלים והקבלנים
                        ידרשו בודאי שכר בטלה אם אך העבודה תיפסק באמצע שלא באשמתם הם. יש לנו עוד שאלת
                        הבאר, הקנליזציה ועוד ועוד, ובין באי-כוחנו, שלהם מסרנו את ההשגחה, אין אף אחד
                        שיוכל למצוא את ידיו ואת רגליו בשאלות כאלה. מר ברסקי הוא אולי בנאי טוב, אבל
                        איש לא יוצלח הוא לארגן ולסדר את העבודה. אי הסדר הזה, אי ההבנה לקמץ במקום שיש
                        לקמץ ולבלי הוציא עבודה לבטלה, גורם לנו נזק רב. אני לומד כעת את ספרי החשבונות
                        שלנו, כדי להוציא מהם איזו מספרים המענינים אותי. למשל כמה שילמנו עד כה בעד
                        סיתוּת האבנים, מפני שלתמהוני ראיתי, כי בשעת הבנין נותנים אנו מסתת לכל בונה
                        על חשבוננו. לי נראה הדבר כמוזר מעט ולא מצאתי עוד את פתרונו. אבל אין צועקין
                        על העבר. צריך לברוא שיטה של עבודה חדשה, והצעתי לפני הד"ר נתן שירשה לי לפטור
                        שנים מפקידינו, ולמנות תחתם פקיד אחד שיהיה המשגיח העליון על סידור העבודה, כדי
                        שלא תהי מלוכה אחת נוגעת בחברתה. מר ברסקי ישגיח רק על הבניה, כי זוהי אומנותו
                        ולא יותר. הצעתי מצדי למנות למשגיח ראשי את מר ווילבושביץ' ממינסק. מלבד שיודע
                        אני אותו זה עשרות בשנים ראיתי גם פה איך הוא עובד ואיך סרים הפועלים אל
                        משמעתו. בקושי גדול נתרצה להשאר פה שנה אחת בשכר של 7,200 פר'. השכר הזה כמובן
                        מועט הוא בעד איש מומחה כזה, אבל הוא איש אמיד ונתרצה לבקשתי. כעת מחכה אני
                        לתשובה מברלין. ד“ר כהן כותב לי, כי שולחים לך מברלין את ההעתק ממכתבי. אם כן
                        אולי ישלח לך גם ד”ר נתן העתק ממכתבי ששלחתי לו ביום ט“ו דנא. בכל מיני בקשות
                        שבעולם בקשתיו, כי יסכים להצעתי. ע”י זה נרויח הרבה זמן וכסף. ד"ר נתן כותב כי
                        רוצה הוא שיבוא הנה הפרופ' פרנץ או ברוואלד לזמן קצר כדי לפתור את כל השאלות.
                        אמנם אין להתנגד להצעה כזו, אבל ביקורים כאלה לא יביאו לנו תועלת מרובה. צריכים
                        אנו למומחה תמידי לא רק לפתרון השאלות כי אם להשגיח על העבודה עצמה. בזמן
                        האחרון סבלתי הרבה מכאב שיניים, ומאשר אין פה כעת רופא שיניים הלכתי לימים
                        אחדים ליפו, ואגב אורחא נמשכתי להזרם שבתל אביב. ארץ ישראל בכלל, אחרי שעבר בה
                        מר קלוזנר לארכה ולרחבה, היא כעת הרת מחאות. קלוזנר גילה, כי חיפה למשל אינה
                        עיר יהודית כלל, כי אדרבא יש בחיפה מושבה גרמנית, שיושביה מדברים אפילו גרמנית,
                        וכעת בונים שמה גם טחניקום גרמני, כדי להגדיל את ההשפעה הזרה, ובכן צריכים
                        למחות. בשבועות היתה אספת מרכז המורים ואני הצעתי לפני האספה את מצבו הפנימי של
                        מוסדנו. לא ביקשתי חלילה להרגיע אותם, כי אם שאלתים במה כוחם גדול להשפיע על
                        הוועד שלנו שיהיה נוטה לפשרוֹת. הן ע"י מחאות אי אפשר להשיג איזה דבר חיובי.
                        וכרוז הוציאו קלוזנר, שיינקין וחבריהם, כי אפילו אחד-העם נוטה כעת לפשרות מצדו.
                        ובכן צריך לעמוד על המשמר. ומאשימים אותך בפשרות גם “השחר” הרוסי, גם “הפועל
                        הצעיר”. האחד דן ברותחין והשני בפושרין, וכמדומני שזוהי רק ההתחלה. אידלסון היה
                        תמיד לץ להתלוצץ לא רק במסבת רעים כי אם גם בחיים. בסתר לבבו כורך הוא את
                        המדינים ובעלי המרכז הרוחני ביחד ושוחק עליהם, והפועלים הצעירים אינם מוצאים
                        באמת נחת רוח בהחיוב שלך, מוטב להם להרוס הכל מהסתפק במועט כזו. בקרוב תתראה עם
                        בניך שמואל ולאה, ובודאי יספרו לך באריכות הן בדבר חיפה והן על א"י בכלל, ואני
                        סימנתי לך רק ראשי פרקים. מה נשמע בדבר הפרוגרמא של בית הספר התיכוני. חושב אני
                        כי בנוגע לבית הספר מחויבים אנו לדרוש ששפת הלימודים תהיה רק העברית, וכי
                        להגרמנית יהיה רק מקום הגון כמו להשפה הזרה הראשית, אבל לא יותר. הנסיון של
                        אדמת הטחניקום וההטענה עלתה יפה. היום שולח אני לברלין את הרצאתו של
                        ווילבושביץ', שבה הוא מראה איך אפשר לגשת לבנין היסוד, מביתי הנני מקבל מכתבים
                        ות"ל שלום לביתי. גיסי כהנהיים חולה כעת ונמצא בבדן-בדן. מחלתו, כפי הנראה,
                        אינה מהקלות, ואני מצטער על זה הרבה. עם שמואל ולאה מבלה אני את כל הנשפים. בתך
                        היתה קצת חולה, אבל על אמונתי, כי אפילו מחלתה זו שרשה בעצביה של לאה. הרופאים
                        לא יכלו למצוא איזה סימן אוביקטיבי של איזו מחלה. מי יתן ותמצא רפואה לעצביה
                        וממילא תהיה בריאה. הקבלן רוגוב עזב את קבלנותו, מפני שנוכח לדעת, כי העסק רחוק
                        משכר וקרוב להפסד. בעמל רב עלתה בידי למסור גם את גמר הבנין של בית הספר
                        התיכוני לטריידיל וקרויזא על פי תנאי הקשר שהיה לנו עם רוגוב. מהפירמא טריידיל
                        וקרויזא הנני לע"ע שבע רצון, ומקוה אני שהיחס יהיה בינינו טוב גם לעתיד, אם רק
                        לא ירגיזו אותם מברלין. ברלין יודע רק לחשוד ורחוק הוא מאוד ממקום העבודה ואינו
                        יודע מפני זה לשפוט מישרים. </p>
                    <closer>
                        <salute>ושלום לך, ידידי היקר, לך ולביתך </salute><salute>מאת שלך באהבה
                            רבה</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_08">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-06-07">7 ביוני 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <roleName>חברי <orgName>הוועד הפועל הציוני המצומצם</orgName></roleName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל חברי הוועד הפועל הציוני המצומצם, ברלין</title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>,<date>7 ביוני 1912</date></dateline>
                        <salute>לחברי הנכבדים מאוד, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> הנני מביע לכם את תודתי בעד החומר, שהלשכה ממציאה לידי בתמידות. אם כי באמת
                        אינו מספיק, שאוכל לשפוט ממנו על מהלך תנועתנו בכלל. מרחק המקום ממרכז התנועה
                        וההנהלה גורם, שאך בת-קולה של העבודה הציונית מגיעה גם לכאן, והקהל
                        הארצי-ישראלי כל כך שקוע הוא בעניניו הפנימיים, בעולמו הוא עד כי כמעט שאינו
                        מתענין לגמרי בהרוחות המנשבות בארצות הגולה. ואני איני צריך לבאר לכם עד כמה
                        צמא אני לדעת את כל הנעשה במחיצתנו ומחוצה לה. המאמרים היבשים והצנומים
                        שבעתונינו מגלים רק טפח ומכסים יותר מטפחיים. וכפי הנראה התלקחה הפעם המלחמה
                        הישנה בין ה“מדינים”, ה“מעשיים” וה“קולטורים” ביתר עוז וביתר שאת. עוד הפעם בא
                        עלינו מבול של פראזות ריקות בדבר היקפה של הפרוגרמא הציונית. ומה מאוד התפלאתי
                        לראות, כי האורגן הרשמי שלנו (* Die Welt ) נתן מקום למאמרו של ד“ר פסמניק מבלי
                        שום הערה מצד המערכת. ד”ר פסמניק, כפי שנראה ממאמרו זה, לא קרא אפילו את “הסך
                        הכל” של אחד-העם ויצא אך לקטרג ולזלזל. צריך להיות מוּכּה סנוורים כדי לחבר את
                        “אחד-העם” לשונאינו. אינני אומר, כי אסור למי שיהיה להילחם בהשקפותיו של
                        אחד-העם, אבל הסגנון של ד“ר פסמניק אינו נותן כבוד לא לבעליו ולא להאורגן
                        המדפיס את מאמריו בצורה כזו. לא די לנו, כי ה”רסווט" בחר לו דרך היתול בכל
                        השאלות הנוגעות להתפתחות הישוב בזמן הזה, בא גם האורגן שלנו בתור תנא דמסייע לו
                        ונותן מקום למאמר בלתי מבוסס, בלתי מנופה ומלא דברי שטות על כל גדותיו בראש
                        הגליון, לאמר: כזה ראה וקדש! ודעו לכם, חברי הנכבדים! הפסמניקים וכדומה הפכפכים
                        המה, אין להם שיטה קבועה והשקפותיהם מתחלפות לפי הרוחות המנשבות. את הארץ לא
                        ראו מימיהם. את הישוב והתפתחותו אינם יודעים, את החיים המתרקמים פה אינם מבינים
                        ובדברי “אחד-העם” יש גם הפעם אמת. אמת מרה כלענה, אמת העלולה לפזר הרבה תקוות
                        שוא, אבל הכי מחויבת ההנהלה הציונית לאחוז את העינים ולתת עוד הפעם, אחרי כל
                        המלחמה הארוכה בזמן האחרון, השפעה וכוח להגמדים הרוצים בציונות ריקה, בלי כל
                        תוך, ובלבד שהקליפה שלה תהיה יפה? לוּ נתנה ה“וולט” מקום למאמרו של פסמניק בתור
                        “ויכוח חפשי” לא הייתי רואה בזה שום נטיה מן הדרך, שהתווה לנו הקונגרס האחרון,
                        אבל עכשיו כשהמערכת שלנו לא העירה שום דבר על המאמר הזה, מוצא אני לי לחובה
                        להביע את מחאתי נגד העובדה הזו בכל תוקף. איני רוצה לצאת לע“ע מגדרי ולמחות על
                        חשבון עצמי, ומפני זה הנני מבקש אתכם לתקן את המעוות הזה עד כמה שאפשר לתקנו.
                        ולהבא הנני חושב, כי עלינו להיזהר בכבוד סופרינו וחכמינו ובשום אופן אסור לנו
                        לחדש את תקופת הזלזולים והחוצפה היתרה. שם אחר איני יכול למצוא למבטאיו של הד”ר
                        פסמניק. </p>
                    <closer>
                        <salute>בכבוד גמור ובברכת ציון</salute>
                        <signed>שמריה הלוי לוין</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_09">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-06-30">30 ביוני 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>,<date>30 ביוני 1912</date></dateline>
                        <salute>לאחי הנעלה וידידי היקר, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> כמעט חודש ימים עבר מאז שלחתי לך את מכתבי האחרון. ובמשך החודש הזה לא כתבתי לך
                        כלום, מפני שמאום לא נתחדש פה, ואנחנו ישבנו כמעט בחיבוק ידיים וחכינו לפתרון
                        שאלות אחדות מברלין. צריך אני לאמר בשבחם של חברי הועד בברלין, כי התיחסו הפעם
                        להצעותי בכובד ראש, וכי לא הסבו לי כל צער. גם לך, יקירי,לא רציתי לגלות את כל
                        האמת, כי למה אסב לך מכאובים, בשעה שרחוק אתה ממקום המעשה. כעת אין לי עוד
                        הצורך להצפין את אשר מצאתי, אחרי אשר הסתכלתי אל אופן העבודה פה, אל השיטה
                        המקולקלת ואל פני הסדרים בכל פינה שאתה פונה. אך תמימות יתרה היתה מצדנו למסור
                        עבודה רבת גוונים ומרובת צדדים כזו שיש לנו פה לצעיר, שחסרים לו הידיעות
                        הנחוצות והנסיון. אלפים לרוב הוצאנו לבטלה והיינו מוציאים אותם עוד הלאה, וגם
                        העבודה לא היתה יכולה להתקדם באופן רצוי, מפני זה ביקשתי, כי ירשו לי להקים
                        מומחה בראש העבודה. והועד בברלין, אחרי שקיבל את הרצאתו המפורטת של מר
                        ווילבושביץ' וגם את הרצאתי אני, הסכים להצעתי. בקושי גדול עלתה בידי לכוף על מר
                        ווילבושביץ' הר כגיגית – בחרתי הפעם את הכרמל – והוא קיבל את המשרה לנהל את
                        עבודת הבניה וכן את הקמת המכונות. בטוח אני, כי הפעם מצאנו מומחה הגון ולא נגשש
                        עוד באפלה. אבל אין אליה בלי קוץ. מר ווילבושביץ' יכול לקבל עליו את המשרה
                        שהציעו לפניו רק בעוד שנים שלושה חדשים, יען מוכרח הוא לסדר לראשונה את עסקיו
                        ברוסיא. בינתיים בא הנה המהנדס שלנו מר ברוואלד וישהה פה שני חדשים. גם הוא
                        מאושר, שיש לו כעת בר סמכא בשאלות הטכניות. מעתה, יקירי, בטוח אני, כי העבודה
                        תתקדם ונחדל מהוציא סכומים לבטלה. אני חפצתי לנסוע כעת לביתי, ראשית לנוח מעט,
                        ושנית לסדר את עניני הפרטיים אני, אבל ווילבושביץ' גזר עלי להישאר לע“ע פה
                        ולעמוד לימין ברוואלד ולנחותו גם בעצה בשעת הצורך. גם מר ברוואלד הפציר בי
                        שאשאר לע”ע פה, עד שיכנס בראשו ורובו לתוך העבודה, ובכן החלטתי לשהות פה עד
                        אמצע אוגוסט, וכתבתי ע“ד זה להועד בברלין. אם יהיה צורך בישיבתי פה גם לעתיד
                        אין אני יודע לע”ע. חושב אני, כי בספטמבר תהיה לנו ישיבת הועד שלנו ונדבר אזי
                        על הכל בפרוטרוט. קשה לבאר את הכל במכתבים. והנני אומר לך, יקירי, כי שבע רצון
                        אני עד למאוד מאופן עבודתי פה. השתדלתי בכל כוחי לחדור להענינים, שעלי להגן
                        עליהם פה, ומרגיש אני, כי עשיתי את מלאכתי באמונה, וכי הבאתי תועלת למוסדנו.
                        קראתי את מכתבך לר' מרדכי [בן הלל הכהן] שלנו והבינותי את התמרמרותך. יותר ממך
                        התמרמרתי אני ושלחתי להועד הפועל הציוני את מחאתי, וכמעט שנבאנו בסגנון אחד
                        בעיקר הדבר. בראשית ספטמבר יתאספו בברלין חברי “הקונגרס הקטן” – כלומר האספה
                        השנתית – ואמצא לי עוד מקום לגבות את חובי. האמינה לי כי אינני מקנא קנאת
                        כבודך, והלא לא איש כפסמניק יכול לפחות ממנו אפילו כמשהו, אבל חס אני על ההכרה
                        הציונית, אחרי שנדמה לי, כי היא מתרוממת לאט לאט. בראשית אוגוסט אשתתף בהשעורים
                        למורים, שיהיו הפעם בזכרון יעקב, ואקרא שני פרקים ע“ד מה שא”י יכולה וצריכה לתת
                        לנו בתור מרכז היהדות. כל היום הנני מבלה על מגרש הטחניקום ואיני יושב בטל כלל.
                        לעומת זה רוצה אני לפעמים ליהנות מעולם הזה בערב, אבל אין פה סביבה עברית,
                        והמעטים שהיו פה נסעו גם המה, איש לפינתו באירופה. בכל זאת שמח אני בחלקי ואשמח
                        פי שנים אם יעלה חפצי בידי להעתיק גם את ביתי הנה בקרוב. כפי שמסר לי ממלא מקום
                        ר' שמואל פה, כי לאה ושמואל שוהים כעת בברלין. אם כן התחרטו והחליפו ווין
                        בברלין. לוא ידעתי זאת מראש, כי אז מסרתי על ידו איזו דברים בעד הוועד שלנו.
                        מתי ולאן אתה הולך להינפש. אני אשתדל להתראות אתך באירופא, ואם לא יספיק הזמן,
                        אבקרך בלונדון, כי על הרבה דברים יש לנו להתיעץ. </p>
                    <closer>
                        <salute>והנני שלך באהבה רבה</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed> שלום לביתך ולכל אשר לך. </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_10">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-06-30">30 ביוני 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>דוד ויסוצקי</persName>
                        <placeName>מוסקבה</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל דוד ויסוצקי, מוסקבה</title>
                        <note> (*תורגם מרוסית) </note>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>, <date>30 ביוני 1912</date></dateline>
                        <salute>דוד בן ואסילי הנכבד מאד, </salute>
                    </opener>
                    <p> אינך צריך לכעוס עלי מפני שאני כותב אליך לעתים כה רחוקות. ד“ר כהן כתב לי,
                        שהדו”חות שלי נשלחים גם אליך. אתה, איפוא, תמיד יודע על מהלך הענינים. אני כאן,
                        דוד בן ואסילי, עסוק מאוד. עלי לאמץ את כל כוחותי ואת תשומת לבי, כדי שאוכל
                        להתמצא בתפקיד כה מסובך, שהוא לגמרי חדש בשבילי. יותר מהכל הדאיג אותי הרכב
                        הפקידים שלנו: אנשים היו רבים, סדר היה מועט. הצלחתי לעניין במפעלנו את המהנדס
                        וילבושביץ' ממינסק. הוא הסכים לפקח על הבניה, וכן על הרכבת המכונות. זה הוא איש
                        מוכשרביותר. בעל ידיעות רבות ונסיון. גם על ברוואלד, שבא בימים אלה לחיפה, עשה
                        רושם טוב ביותר. לדאבוני צריך מר ווילבושביץ' לחזור עכשיו לרוסיא, כדי לסדר את
                        ענייניו, ויחזור הנה רק בסוף ספטמבר, אולם הוא הספיק כאן הרבה, ואני מקווה,
                        שמעכשיו יתקדם הענין הרבה יותר מהר. אנו מניחים, שהבנינים יגמרו, פרט לסידורים
                        הפנימיים, בסתיו 1913. כמובן, צריך יהיה לעבוד במרץ, אולם בשביל זה מצאנו במר
                        ווילבושביץ' בן-אדם בעל מרץ רב. אם יהיה צורך גם בנוכחותי כאן להבא אינני יכול
                        להגיד עכשיו. בסוף החודש אוגוסט בדעתי לחזור הביתה, ואז נדון בבעיה זו
                        בקוראטריון. ברוח זו כתבתי היום גם לקוראטריון שלנו. סיפוק נפשי אחד יש לי כבר
                        עכשיו. נוכחתי, ששהותי כאן עד כה לא היתה בלי תועלת. הגיע הזמן, שבו צריך
                        להתערב (*משפט זה נכתב בגרמנית: Es war die Zeit, dass man eingreift ). אני
                        יכול להגיד גם את זה, שעבדתי בחריצות, נכנסתי לכל הפרטים והשתדלתי לארגן את כל
                        העבודה על יסודות נכונים יותר. אני מרוצה עכשיו מאוד מהיחס של ברלין. אני מקבל
                        בדייקנות תשובות על שאלות, וזה מעודד. הקומה הראשונה של בית הספר התיכון כבר
                        מוכנה. מתקבל יפה מאוד. אנחנו ניגשים עכשיו לבנין הראשי. נמשכתי אחרי מפעל זה,
                        בהיותי משוכנע, שהטחניקום עתיד למלא תפקיד נעלה מאוד בפיתוח ארץ ישראל החדשה.
                        בקיסינגן נמצאת עכשיו גיסתי מניו יורק, הגב' כהנהיים (מרתה כהנהיים). אם תהיה
                        הזדמנות, אני מבקשך לעשות אתה הכרה, היא נבונה ומוכשרת באופן יוצא מהכלל. מסור
                        נא דרישת שלום לבבית ממני לרעיתך הנכבדה ואיחולים להבראה. אהיה אסיר תודה לך אם
                        תכתוב מלים אחדות, מותר גם על גלויה מצוירת. תודה רבה לך על מכתבך. אני מקווה,
                        שהכל יסתדר, ושאוכל להגשים את שאיפתי בדבר עלייתי לארץ העבר הגדול שלנו ועתיד
                        מזהיר יותר. </p>
                    <closer>
                        <salute>כל טוב לך! </salute><salute>שלך, המסור לך</salute>
                        <signed>ש. לוין</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_11">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-07-05">5 ביולי 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>יוסף לוריא</persName>
                        <placeName>יפו</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל יוסף לוריא, יפו</title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>,<date>5 ביולי 1912</date></dateline>
                        <salute>חביבי יוסף!</salute>
                    </opener>
                    <p> עד היום עוד טרם קיבלתי את הרצאתך בדבר הרחבת פעולותיו של מרכז המורים, והנני
                        מבקשך בכל לשון של בקשה להזדרז ולהמציאה לידי. אולי אמצא לנחוץ לשים נוספות על
                        הצעותיך, והזמן קצר, מפני שפה הנני טרוד כעת במידה מרובה מאשר עד כה, ובראשית
                        אוגוסט הנני חושב לשוב ברלינה. בדבר הרצאתי אני עוד לא עלתה בידי למצוא בעדה שם
                        קצר ומתאים לתוכנה. מפני זה הנני מסמן לך את ראשי העמודים, שהרצאתי תהי נשענת
                        עליהם, ואתה עשה כחכמתך וברור לה שם יפה. א. היהדות בתור השקפת חיים כללית,
                        מלאה ומקפת את כל צדדי החיים, כלומר, היהדות היא מוניסתית, וכל מה שאינו מסתעף
                        מההשקפה הכללית הזו נחשב לעבודה זרה. ב. במרכז החיים, לפי השקפת היהדות, עומדת
                        האומה. אין לה עסק עם אנושיות מופשטת מחוץ לתחומי האומיות. כופרת היא במציאותה
                        של אנושיות כזו וחושבת כל תורה, המתרחקת מהמציאות, לתורה מזויפת. העיקר אצלה לא
                        ההלכה כשהיא לעצמה אלא ההלכה למעשה. ג. המרחק בין התורה ובין החיים (בין ההלכה
                        להמעשה) אינו רשאי להיות גדול יותר מדי (מעולם לא עלה משה לשמים ולא ירדה שכינה
                        למטה מעשרה טפחים). ד. המלחמה הנצחית של היהדות בהעבדות, הפושטת צורה לובשת
                        צורה. ה. מלחמת היהדות בערמת הרכוש (פה הנני יוצא נגד ההשקפה, שנתפשטה בזמן
                        האחרון, וביחוד ע"י זומברט, כי היהודים המה יוצרי שיטת ערמת הרכוש). ו. מה יכול
                        לתת לנו מרכז הרוח בארץ ישראל בנוגע לצרוף מושגי היהדות העיקרית, ואיך עלינו
                        להשפיע על הגולה, כדי למשוך אלינו את חלקי האומה היותר מוכשרים להתפתחות על
                        יסוד בסיס היהדות. כמובן, חביבי, רשמתי רק ראשי הפרקים, אבל מקוה אני, כי יעלה
                        בידי להביע את השקפותי באופן בהיר. </p>
                    <closer><salute>והנני מחכה לתשובתך ומחבק אותך באהבה. </salute>
                        <salute>שלך</salute>
                        <signed>שמריה</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_12">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-07-12">12 ביולי 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>ברנהארד כהן</persName>
                        <placeName cert="high">Berlin</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל ד"ר ברנהארד כהן, ברלין </title> (*תורגם מגרמנית)
                                <dateline><placeName>חיפה</placeName>, <date>12 ביולי
                            1912</date></dateline>
                        <salute>אדוני הדוקטור היקר! </salute>
                    </opener>

                    <p> הגיעני מברקך ובו הידיעה, כי פרופ' שלזינגר יישאר בברלין עד סוף יולי. אקווה כי
                        מר וילבושביץ' העוזב את חיפה היום עוד ימצאנו, ודבר זה חשיבותו למען המפעל תהיה
                        רבה. שמח אני על שהטיתי את לבו של מר ו[ילבושביץ'] לכך שיישאר כאן עוד לזמן-מה.
                        הישגיו בשבועיים האחרונים, לאחר בואו של מר ברוואלד, עשו עלי רושם חזק עוד יותר
                        מאלה שקדמו להם. הוא עבר עם מר ברוואלד באופן יסודי על כל התרשימים והתכניות
                        וקבע את תכנית-העבודה לחודשים הבאים. אדוני הדוקטור היקר, לך כותב אני, כי אתה
                        תיטיב יותר להבין את הדבר. המדובר הוא כאן במקרה יוצא מגדר הרגיל. מר
                        ו[ילבושביץ‘] יש לו ברוסיא בית חרושת לנייר שעסקיו מצויינים, והיה עלי להפעיל
                        את כל כוחי כדי להניעו שישתקע כאן. מובן מאליו – לולא היה מר ו[ילבושביץ’] חובב
                        ציון אמתי, כי אז הייתי גם אני חסר-אונים לעומת הטעמים שבהגיון שטענו כנגד זאת.
                        עשה-נא גם אתה למען כך שיכיר במידה רבה עוד יותר בחשיבות התפקיד שבחיפה. אל נא
                        תדבר אתו על פרטים – לגביהם בוודאי נמצא הסדר, אך דאג-נא לכך שלא תפוג
                        התעניינותו. היה-נא נוכח בשיחתו עם פרופ' ש[לזינגר]. המדובר יהיה בעיקר בבתי
                        המלאכה. מר ו[ילבושביץ'] מלבד היותו מומחה בחסד-עליון מכיר הוא גם היטב את
                        ארץ-ישראל, כבר מזה עשרים שנה. אין הוא בעל-חלומות ומצויה בו חכמת-המעשה במידה
                        רבה ביותר. אין טעם בכך שאכתוב לך עכשיו על פרטים; לא רחוק עוד הזמן בו אוכל
                        לספר לך הכל בעל-פה ובפרוטרוט. יוודע לך, מה היה עלי לעבור כאן, אך סבור אני,
                        כי עכשיו עלינו על הדרך הנכונה, ועל כן נאחז אני באיש שסייע לנו בכך מהיותו
                        בלתי אנוכיי. אקווה, כי בברלין תימצא אוזן קשבת לבקשתי, וכי אשוב אל משפחתי
                        באמצע אוגוסט או בסופו. לפי שעה אשתדל למען כך שהעבודה תתנהל בהתאם לתכנית כפי
                        שתוכננה. אמור-נא שלום לבבי ביותר בשמי לד"ר נתן וקבל את מיטב הברכות </p>
                    <closer>
                        <salute>מאת שלך</salute>
                        <signed>ש. לוין</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_13">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-07-14">14 ביולי 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>ד"ר יוסף לוריא</persName>
                        <placeName>יפו</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל ד"ר יוסף לוריא, יפו</title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>,<date>14 ביולי 1912</date></dateline>
                        <salute>יוסף יקירי!</salute>
                    </opener>
                    <p> זה כשבוע שעזבתי את העמק ונהנה מזיו הכרמל והדרו. הישיבה פה נעימה לי ויש לה גם
                        השפעה טובה על בריאותי שהתרופפה מעט בזמן האחרון. רק אתמול אחר הצהרים קיבלתי
                        את ההזמנה הטלגרפית להשתתף באספת הגמנסיה ובערב – את גלויתך ומכתבו של בוגרטשוב
                        ומוסינזון. אמנם צריך הייתי לבלי לסרב לכם ולנסוע ליפו, אבל מאידך גיסא מחויב
                        אני ג"כ להיזהר בבריאותי ולא להיטלטל ממקום למקום, ובפרט אחרי שהנסיעה לכנרת
                        ולמגדל פעלה עלי לרעה. ועוד גם זאת, יראתי, כי ביום אחד לא תיגמר האספה. אם כן
                        הייתי אנוס לשהות ביפו כשבוע ימים, יען שהנסיעה בעגלה כמעט שאסורה היא לי, ואין
                        אני בן חורין לקחת לי חופשה לזמן כזה. העבודה פה אינה קלה כל כך, כמו שאולי
                        חושבים, והאחריות הכללית מוטלת עלי. פה הנני יורד בסירוגין, פעם ליומים או
                        לשלושה ימים, מעל הכרמל ומסתכל ומתבונן למהלך העבודה. את הרצאתך תוכל להמציא
                        לידי בזכרון יעקב, כאשר ניפגש שמה בראשית אוגוסט, ונעבור עליה שנינו עוד הפעם.
                        לפני שבוע כתבתי לך בדבר תוכן הרצאתי אני, ומתפלא אני שלא זכרת כלום אודותה.
                        רוצה אני לקרוא אותה בימים הראשונים לאוגוסט, מפני שאני חושב לנסוע מפה לברלין
                        ביום י' אוגוסט. ונא, יקירי לסדר את הדבר. בקש נא בשמי סליחה מאת ידידינו
                        בוגרטשוב ומוסינזון. רבות היה עלי לכבוש את יצרי ולהיכבד ולשבת במקומי. הן יודע
                        אתה, עד כמה קרובים לי עניני הגימנסיה ועד כמה משתוקק אני לראותה משוכללת
                        ועומדת לנס ולמופת, ומובטחני שסוף סוף תנצח את כל המכשולים הקטנים, העומדים על
                        דרך התפתחותה. </p>
                    <closer>
                        <salute>ושלום לך, יקירי, מאת אוהבך כולו שלך </salute> שמריה </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_14">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-07-14">14 ביולי 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>טהון</persName>
                        <placeName>יפו</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל המשרד הארץ-ישראלי, יפו </title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>, <date>14 ביולי 1912</date></dateline>
                        <salute>ד"ר [טהון] מאוד נכבד! </salute></opener>
                    <p> קיבלתי את מכתבו מן י“ב דנא והנני להשיב עליו, כי ענין ה”ירושה" מצא חן בעיני
                        מאוד, אבל אינני מאמין, כי אפשר יהיה להוציא את המחשבה הרצויה מן הכוח אל
                        הפועל. האליאנס לא תסכים לעולם למסור את רכושה או אפילו להחכיר אותו בחצי חינם
                        לאיזה מוסד שיהיה ולוא גם יהיה הוועד של הטחניקום. הקנאה והשנאה לכל הסתדרות
                        אחרת עוורו את עיניה, ומוטב לה להוסיף עוד חורבה אחת על כל החורבות העתיקות
                        בארץ מתת את קנינה הפרטי למוסד שיש בו רוח חיים וסימני התפתחות. חופרי קברים לא
                        יהיו לעולם לבונים בעד החיים. אבל יש לי עצה אחרת: כמדומני שטוב נעשה אם נשתדל,
                        שהבית יעבור לרשותה של היק"א, כי היא תפרוש לראשונה את כנפיה על המוסד הזה,
                        ומאת היק“א נוכל לחכור את הבית בדמים מועטים. חושב אני שאוכל לפעול על שנים
                        מחברי יק”א, שימסרו אח"כ את הבית לבצלאל. בכל אופן אתענין בההצעה הזו, אבל
                        לצערי אין אני יכול לעשות בנידון זה גדולה או קטנה עד שובי ברלינה. אתיעץ עם
                        הד"ר נתן, כי הוא יעמוד לצדנו בלי שום ספק, וטובים השנים מן האחד. חושב אני
                        להיות בברלין באמצע אוגוסט, ואז אמצא גם את ה“אדונים” בביתם. השעה הנוכחית אינה
                        מסוגלת כלל לתעמולה, כידוע גם לכבודו. </p>
                    <closer>
                        <salute>ברכת ציון ובכבוד גמור</salute>
                        <signed>שמריה הלוי לוין</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_15">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-07-14">14 ביולי 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <orgName>הוועד הפועל המצומצם של ההסתדרות הציונית</orgName>
                        <placeName/>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל הוועד הפועל המצומצם של ההסתדרות הציונית</title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>,<date>14 ביולי 1912</date></dateline>
                        <salute>חברים מאוד נכבדים!</salute>
                    </opener>
                    <p> את כל מכתביכם אלי והעתק חליפת המכתבים שביניכם ובין חברינו השונים הנני מקבל
                        בזמנם ומביע לכם את תודתי בעד החומר שאתם ממציאים לי, מפני שזהו המזון הרוחני
                        היחידי המגיע אלי מחו"ל. הנני חושב למותר להאריך כעת ולחוות את השקפתי הפרטית
                        על השאלות, שנגעתם בהן. ראשית, מפני שיש ביניהן שאלות כאלה, שיש להן ערך עיקרי,
                        ואי אפשר לברר אותן מכל צדדיהן במכתב, ושנית מפני שזמן שובי לברלין הולך וקרוב.
                        ומניח אני בירור דברים רבים עד שובי. שעה אחת של שיחה בע"פ שקולה כנגד מאות
                        מכתבים. אומר אני לנסוע מפה בתחילת אוגוסט, למען שתספיק לי השעה להשתתף עמכם
                        בישיבות הכנה אחדות לפני אספתנו השנתית. בדבר תכנית עבודתנו התרבותית פה בארץ
                        תהיה בידי הרצאה מפורטת, מעובדת ע"י ועד המורים. קיבלתי את החוברת העבה בעלת
                        הכרס של ידידנו בודנהיימר, שבה הוא נותן דין וחשבון ע“ד תיורו את הארץ. מקנא
                        אני בו. לרבים מאתנו נחוץ זמן רב, כדי להסתכל, להתבונן אל החיים המתרקמים ואח”כ
                        לשפוט. וידידנו זה: בא, ראה ונצח. רכב וטס על כנפי נשרים ובין רכיבה וטיסה
                        נתגלו לפניו המון תעלומות ומעשי בראשית. וכבר הוא דן כבקי ורגיל על הזית ועל
                        והתאנה, על החיטה ועל השעורה וגומר, ואינו מבין כלל, עד כמה מבייש הוא ע"י זה
                        את הישוב בכללו. כולנו טוענים, כי ישוב הארץ, אופני ההתנחלות, סדר העבודה וכו'
                        – תורה היא וללמוד אותה אנו צריכים. והנה בא ידידנו זה והפך את הקערה על פיה
                        והראה לנו, כי אפשר לקנות את כל הידיעות הנוגעות להישוב בשעה אחת. כמה מאושרים
                        אנשים תמימים כאלה, כמה מאושרים הם, כשהם לעצמם, וכמה מקלקלים הם בבואם לדין
                        ולשפוט מגבוה. הנני מבקש מכם, חברי הנכבדים, לבל תטעו חלילה לאמר, כי יש כעת
                        לכם דין-וחשבון של מומחה, שיש לסמוך על השקפותיו. בוודאי כוונתו רצויה, אבל
                        השקפותיו שטחיות הנה יותר מדי ונחוץ עוד להביאן בכור הבקורת, ומי יודע אם
                        תעמודנה ביום הדין. בדבר התעמולה שעושה הד"ר ציפר לטובת הגימנסיה בירושלם –
                        חלילה לנו להתרעם עליו ולבוא בתביעות, אדרבא, עלינו מוטלת החובה לעזור לו בכל
                        מה שאפשר. הגימנסיה בירושלם היא מוסד חשוב, אבל מזלה גרם לה, מפני שנולדה אחרי
                        אחותה הבכירה, שמתיחסים אליה לא באותה החיבה שמתיחסים להגימנסיה היפואית. גם
                        המורים העומדים בראשה ראויים הם, כי נקל מעליהם את עבודתם הקשה. המה כל כך
                        מסורים למוסדם, כל כך מקריבים לו את מבחר כוחותיהם. והלא סוף סוף זהו מוסד
                        תרבותי שיש לו ערך גדול, ואם איש נלהב כציפר מקנא כעת קנאת המוסד הזה, חייבים
                        אנו תודה להציוני המצוין הזה בעד כוונתו הרצויה ועבודתו הפוריה. בדבר השתדלותנו
                        ברוסיא אין אני יכול לשפוט מרחוק, והלואי שנשיג איזה דבר. אני חושב שלא יעלה
                        בידנו ולא כלום, מפני שהממשלה הרוסית אוחזת בשיטת העקירה, ורוצה היא לשרש כל
                        תנועה שיש לה איזו סימנים של חיים. מאידך גיסא היא נוקמת נקם העבודה הפוליטית,
                        ודי לה אם הציונים משתתפים בהבחירות להדומא, כדי להרבות בחומרות ובסייגים, והלא
                        לנו אי אפשר להציע לפני חברינו ברוסיא, כי יתרחקו לגמרי מהחיים המדיניים. שאלת
                        התפתחות הציונות ברוסיא היא אחת מהשאלות היותר חמורות שבהסתדרותנו, אבל, כאמור
                        מהיות שאני רחוק כעת ממקום המעשה הנני מסכים בכל לבי להצעדים שאתם עושים
                        ושאומרים אתם לעשות. בדבר מאמרו של פסמניק, לא נתקררה דעתי ע“י תשובתכם. אני לא
                        התווכחתי נגד דעותיו של פסמניק, אם אך יש לו דעות בכלל, אבל מחיתי נגד הסגנון,
                        נגד הביטויים הקשים ונגד קלוּת הדעת של המערכת, שנתנה מקום לביטויים חריפים
                        ומבזים כאלה מבלי כל הערה מצדה. המאמרים שבאו אח”כ בה“וולט” אינם מעלים ואינם
                        מורידים. לי לעצמי נראה שהתהום היא יותר עמוקה, לי לעצמי חשוב לברר באמת את
                        השקפתנו בדבר העבודה בא“י, ומי יתן ויהיו לנו אויבים כאחד-העם ולא אוהבים
                        כפסמניק ודכותיה. אז אולי נצליח, אולי יקום לנו דור חדש, שיבין את שלילת השעבוד
                        ואת חיובה של ההשתחררות. אמנם על זה נדבר באריכות כשאשוב במהרה לביתי. יודע אני
                        רק, שע”י מאמרים ממין הנזכר הננו דוחים בשתי ידים את מבחר בנינו, המתיחסים אל
                        תנועתנו בחיבה גלויה או מוסתרת. בראשית אוגוסט נפתחים שעורי המורים בזכרון
                        יעקב. גם אני אשתתף בהם ואקרא לפני המורים הרצאה אודות מה שא"י החדשה צריכה
                        ויכולה לתת לנו בעד קיום היהדות בכל העולם. נא לשלוח תיכף את האלף פרנקים
                        שהקציבו בעד השעורים האלה. כשאשוב לברלין תתברר גם השאלה בדבר עבודתי אני.
                        משתדל אני להיות חופשי לעבודתי הציונית במשך חדשים אחדים. אבל דעו לכם, כי
                        עבודתי פה ג"כ נחוצה היא עד למאוד. </p>
                    <closer>
                        <salute>בברכת ציון ובכבוד גמור, שלכם</salute>
                        <signed>שמריה הלוי לוין</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_16">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-07-19">19 ביולי 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>בצלאל יפה</persName>
                        <placeName>יפו</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל בצלאל יפה, יפו</title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>,<date>19 ביולי 1912</date></dateline>
                        <salute>חביבי בצלאל!</salute>
                    </opener>
                    <p> אע“פ שידידנו ווילבושביץ' החליט לשהות ביפו אך יום יומיים, בכל זאת חושב אני,
                        כי לרגל העיכובים בפתח תקוה עודנו יושב ביפו ויסע לביתו אך ביום ב' הבא. אצטער
                        עד למאוד, אם לא יעלה בידיו להתראות כעת עם הפרופ' שלזינגר בברלין וגם את מכתבי
                        הפרטי לד”ר כהן לא יוכל למסור. בכלל הנני מוצא כי אם לא ישתמש בהזדמנות המוצלחת
                        הזו להשתקע בארץ, יהיה חייב ארבע מיתות בית דין. לאו בכל יומא איתרחש נס כזה.
                        ברוואלד עודנו פה ועובד בשקידה רבה, אבל חסרונו של ווילבושביץ' מורגש, והלואי
                        שישוב הנה אחר החג. אני חושב לנסוע מפה דרך יפו ביום ג' אוגוסט, היינו בעוד
                        חמשה עשר יום, ואתעכב ביפו רק שעות אחדות. מפני זה הנני מבקשך, כי תתראה עם
                        יוסף [לוריא] שלנו ותבקש אותו בשמי, אולי יש אפשרות להקדיש בעד הרצאה שלי איזה
                        ערב מיד כשיתחילו השיעורים ולהודיעני זאת תומ"י. מהלנא הנני מקבל מכתבים. נראה
                        מהם, כי מצב בריאותה אינו טוב כלל. בפקודת הרופאים נסעה לפירמונט. ע“ד נסיעה
                        לארץ בחורף הבא ובכלל ע”ד יחוסה להרעיון ע"ד השתקעותנו בארץ חדלה מכתוב לגמרי,
                        למרות שהחיים בברלין היו גם עליה למשא, עד כי היא רובצת ממש תחתיהם. הודיעני נא
                        את תוצאותיה של אספת הגימנסיה, איך עברה האספה ומי נבחר. לך, חביבי, הלא יכול
                        אני להגיד את האמת: מלבד שהייתי זקוק למנוחה לא נסעתי הפעם ליפו, מפני שלא
                        רציתי להיכנס בעבי הקורה במקום שיש “אינטריגות”, במקום שהאחד חותר חתירות תחת
                        רעהו, ושלמות המוסד נעדרת. אך מקווה אני, כי הגימנסיה תצא גם ממצבה זה בשלום
                        ותגיע לידי השכלול הרצוי. פעמיים או שלוש בשבוע יורד אני למגרש הטחניקום. כדי
                        להסתכל אל התקדמות העבודה. ביום ב' ערב ת"ב יניחו את היסוד, ברוואלד ישאר פה עד
                        10 אוגוסט, יסדר את העבודה וימסרנה עוד הפעם לברסקי עד שובו של ידידנו
                        ווילבושביץ'. כמובן, אין אני שבע רצון מזה, אבל אין לפנינו דרך אחרת. אניטא
                        הבטיחה לכתוב לי, אבל לא כתבה כלום, סימן שהפגישה בברלין דיכאה מעט גם את רוחה
                        היא. הודיעני נא ע“ד התקדמות בניניך בפ”ת.</p>
                    <closer>
                        <salute>שלך באהבה רבה </salute><signed>שמריה</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_17">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-07-21">21 ביולי 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון </title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>, <date>21 ביולי 1912</date></dateline>
                        <salute>אחי הנעלה וידידי היקר! </salute>
                    </opener>
                    <p> רציתי לכתוב לך ע"ד מהלך העבודה פה ועל התקדמותה שיכולה להפיק ממנו רצון בזמן
                        האחרון, אבל אחרי שקראתי את דבריך לאחותך במכתבך האחרון נרעשתי ונדהמתי כל כך,
                        עד שאין ביכולתי לטפל כעת בענינים אחרים ואפילו בשאלות הנוגעות למוסדנו
                        והתלויות בארץ. מה אומר לך, יקירי, מה אנחמך, איזו דברי תנחומים אמצא (*על
                        הליכתה של בתו אחרי אוהבה הגוי). האמינה לי, כי לא רק שמשתתף אני בצערך, כי אם
                        מרגיש אני את הכאב שלך, כמו היה כאבי שלי והלא באמת הכאב הזה משותף, במידה
                        ידועה לכולנו. הלא הוא מהפך את הקערה על פיה וצווח: זו תורה וזו שכרה. אמנם איש
                        מאתנו לא פילל, ש“אחד-העם” יהיה אנוס להקריב בעל כרחו קרבן כזה לאליל
                        ההתבוללות, והכאב גדול פי שנים. כן, יקירי, לא לנחם אותך הנני בא, אבל סלח לי
                        אם אומר לך, כי מחוייב אתה להבליג על יגונך. הן לרבים היית למופת כל ימי חייך
                        בעוז רוחך ובכוח השכל שלך, בחדירתך לעמק הגלות ותרפ"ט יסוריה ובהבאור החדש שנתת
                        לה. והנא בא ההכרח ההיסטורי האכזר והראה לך ולכולנו, עד כמה צדקת במשפטיך בלי
                        רחמים. ראה נא, יקירי, קבל את היסורים שעלו בגורלך כיאות לאיש כמוך והיה לנו גם
                        להבא למורה דרך. באמצע אוגוסט הלא חושב אתה להיות בברלין, ואני יוצא מפה כפי
                        הנראה, ביום י' אוגוסט ואבוא ברלינה ביום י"ט לחודש בערב. אנא, יקירי, סדר נא
                        את נסיעתך באופן כזה, שנוכל להתראות בברלין. על הרבה ענינים יש לנו לדבר וגם
                        להתיעץ, </p>
                    <closer>
                        <salute>הנני מחבק אותך באהבה רבה</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>

    <TEI xml:id="Levin_MB_19">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1912-07-28">28 ביולי 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>יחיאל צ’לינוב</persName>
                        <placeName>מוסקבה</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל יחיאל צ’לינוב, מוסקבה </title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>, <date>28 ביולי 1912</date></dateline>
                        <salute>לידידי וחברי היקר והחביב, שלום וברכה! </salute>
                    </opener>
                    <p> קיבלתי את אגרתך מן 19 יוני, היינו מן 1 יולי ומביע לך את תודתי בעדה. אמנם,
                        יקירי, חושד אתה בי במה שאין בי. מעולם לא הרגשתי את עצמי בתור עומד מעל
                        להחברה, והועד הפועל המצומצם לא השפיע עלי לשלילה כלום. פשוט חשבתי, כי מברלין
                        מודיעים אותך מזמן לזמן אודות התפתחות העבודה פה, ומפני זה לא הייתי זריז לכתוב
                        לך גם מצדי אני. ראשית כל, העבודה פה על מגרש הטחניקום מתפתחת כעת באופן רצוי.
                        הרבה עזר לזה מר ווילבושביץ' בהשתתפותו והמהנדס ברוואלד היושב פה ומנצח על
                        העבודה זה כחודש וחצי. גם שאלת היסוד של הטחניקום, שהיא גם השאלה היסודית,
                        נפתרה בכי טוב ובזהירות יתרה. את האבנים הראשונות של היסוד הנחתי למשמרת עד כה,
                        למחר או מחרתיים נניח אותן בראש פנה. בית השוער נגמר כולו, נגמרה גם הקומה
                        הראשונה של בית הספר התיכוני. הבנינים עושים רושם נפלא ומצוין במינו. בידי
                        ברוואלד עלתה, לפי הבנתי, למצוא את הקשר שבין המזרח והמערב ולגשם את הרעיון הזה
                        בהצד החיצוני של הבנינים. היחס מצד ברלין הוטב עד למאוד. משיבים על כל מכתבי
                        ודנים בכובד ראש על השאלות, שאני מציע לפני הקוראטריום. ובאמת יודע אני כעת את
                        כל השאלות התלויות בהבנין ממש בע“פ ומשתדל לרדת לעומקן ולהבינן מכל צדדיהן.
                        וראה זה מצאתי, כי אסור לנו להסתפק בהמהנדס בברלין ובבא-כוחו מר ברסקי פה. לנו
                        נחוץ איש מומחה ובעל ידיעות רחבות לנהל את העבודה פה וע”י זה נוכל לקמץ הרבה
                        עשרות אלפים פרנקים. הצעתי, כי ימסרו את ההשגחה העליונה על עבודת הבניה והשכלול
                        הפנימי של הטחניקום לידידנו ווילבושביץ‘, שהוא לפי דעתי בר סמכא גדול, בקי נפלא
                        ואיש מהימן. ברלין הסכים להצעתי. ווילבושביץ’ נסע כעת לרוסיא לסדר את עסקיו הוא
                        שמה וישוב הנה אחרי החג. בטוח אני, כי האיש הזה יצילנו מאיבוד זמן ומהוצאת ממון
                        לבטלה. היהיה נחוץ, כי גם אני אשב פה בתור בא-כוחו של הקוראטריום, או לא – ימים
                        יגידו, אבל מרגיש אני שעשיתי מה שמוטל עלי. כמעט מדי שבוע בשבוע שלחתי את
                        הרצאותי להקוראטריום, ופעם אחת קיבלתי טלגרמא, המביעה לי תודה עמוקה בעד
                        Vortreffliche Berichte שלי. מר ברוואלד ישאר פה רק עד 10 אוגוסט וגם אני עוזב
                        באמצע אוגוסט את חיפה ושב לביתי. לצערי הגדול הידיעות שמקבל אני מביתי אינן
                        משמחות כלל. אשתיחולה, היא יושבת כעת בפירמאנט עם בתי ובני ואין נחת. הרופאים
                        מוצאים לנחוץ לשלחה לסנטריום למשך חצי שנה, כי מתיחסים הם אל מחלתה ברצינות.
                        ואני איני יודע מה לעשות, עוד הפעם נתבלבלו חשבונותי ומחשבותי. בדבר
                        הפרופסורשיפּ שלי, אינך יודע, כפי הנראה, את הענין. מסופק אני אם יוכלו כעת
                        לתקן מה שקלקלו ע“י עקשנותם. אמת, הד”ר נתן רוצה כעת עד למאוד לתקן את הדבר,
                        אבל אולי אחר את המועד. וגם ידידנו וויסוצקי לא הבין את הענין כראוי ומפני זה
                        קלקל גם הוא מעט. לא נכון הדבר, כי רציתי לעמוד מחוץ לרשותו של הקוראטריום. את
                        התנאי הזה היו יכולים לשנות מעט, אבל אני פילסתי ע“י הפרופסורשיפּ הזה הראשון
                        נתיב לאחרים. בראתי שיטה, שהיתה יכולה להביא תועלת לכל הענין שלנו, כלומר לקיום
                        מוסדנו בעתיד, וכך נוהגים בכל מדינות אמריקא, במקום שבתי הספר הגבוהים נמצאים
                        לא ברשות הממשלה, כי אם ברשותם של יחידים או של חברות שונות. ידידינו בברלין
                        ובמוסקבה (האחרונים הושפעו ע"י הראשונים) לא הבינו את טיב השיטה ואת מהותה
                        והרסו את אשר בניתי בעמל רב. בקרוב נתראה ונדבר על זה באריכות, ובטוח אני, כי
                        תסכים לי, שלא היה כל מקום לחששות. איך שיהיה, ואני מתירא שלא יבטל הדבר לגמרי,
                        ויבטלו ע”י זה חמשים אחוזים למאה מאפשרותי להשתקע בארץ. בזכרון יתחילו בקרוב
                        שעורי הקיץ להמורים. גם אני אשתתף בהם עד כמה שאפשר, כי רוצה אני להשתמש
                        בההזדמנות להסתכל מעט אל רכושנו הרוחני. אני אינני נוטה הצדה מהשקפתי הישנה, כי
                        כל כובד תנועתנו נמצא וימצא בהצד הרוחני של הישוב, ואפילו אחרי המאמר המחוצף של
                        פסמניק לא חזרתי עוד בתשובה. אשמח מאוד אם אקבל ממך מכתב בברלין קודם לבואך. </p>
                    <closer><salute>והיה נא שלום, יקירי וחביבי </salute>
                        <salute>שלך בברכת הכרמל</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_20">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1912-09-14">14 ספטמבר 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>ברלין</placeName>,<date>14 ספטמבר
                            1912</date></dateline>
                        <salute>לאחי וידידי הנעלה והיקר, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> לא הספיקה לי השעה להשיב מיד על מכתבך מן 10 דנא, ואתך הסליחה. ד"ר נתן שב
                        ברלינה עוד בראשית ספטמבר וכבר התראיתי עמו פעמים אחדות. אודות הפרוגרמא לא
                        דיברתי עמו כלום, מפני שלא נשאלתי ולא רציתי להיות קופץ בראש. אמנם לנו אי אפשר
                        בשום אופן להסכים לפרוגרמא כזו, והשאלה היא רק בדבר טכסיסי המלחמה. היו פה ימים
                        אחדים מר וויסוצקי וצייטלין ונגעתי אגב אורחא בשאלת הפרוגרמא. המה הסכימו
                        להשקפה הלאומית אך בשפה רפה, וחושש אני, כי כשיהיה תלוי פתרונה של השאלה הזו
                        בחוות דעתם של חברי הקוראטריום, יבקשו אחרי פשרות. לצערי אינני עוד רק חבר
                        הקוראטריום, כי אם גם “נושא משרה” בהקוראטריום, אבל מוכן ומזומן אני לוותר
                        אפילו על משרתי, אם רק יהיה צורך בדבר. אני מוצא, כי הפרוגרמא המוצעת מתנגדת גם
                        להתקנות שלנו, שאין בהן אפילו זכר לגרמניות. ד"ר נתן מושפע ממר אפרים כהן
                        ומהקונסול הגרמני שבחיפה, וזה האחרון מסוכן הוא לנו. השקפתי זו אינה קלוטה מן
                        האויר, ולכשנתראה בקרוב אספר לך בפרוטרוט על הסכנה הנשקפת לנו מצד תביעות
                        הגרמנים. אי אפשר לקרוא כעת לאספת הקוראטריום, ובכן החלטנו לקרוא רק לאספת
                        הוועד הפועל שלנו בראשית אוקטובר ובטח תקבל בעוד ימים אחדים את ההזמנה. טוב
                        תעשה, יקירי, אם תקדים לבוא הנה ימים אחדים לפני הישיבה, ונתיעץ על הכל
                        המתינות. בדבר הקונפרנציה שלנו, אין לי אפילו חצי דבר, שאין מגלין אלא לצנועים.
                        הישיבות היו פתוחות, ולא היה מקום לסודות ולרמזים. תמצא דו“ח מפורט בכל
                        עתונינו. הונח היסוד ע”י נדבתו של האדון [משה] פלדשטיין מווארשוי לקרן קיימת
                        בעד עבודה תרבותית בא“י (*קרן התרבות“קדם”). הוא נדב לע”ע מ"ב אלף פראנק, ורוצה
                        אני לקוות, כי מכיון שנעשתה התחלה הגונה כזו יעלה בידנו לאסוף עוד סכומים, ולא
                        תהיה עוד במשך הזמן העבודה התרבותית תלויה במוסדותינו האחרים. מר {יחזקאל]
                        קרבצוב מווארשוי נדב בעד הטחניקום שלנו סך עשרים אלף פראנק לקניית ספרים
                        עבריים. הוא נתן את נדבתו ע“י הוועד הפועל הציוני, כלומר עשה אותו לשליח מצוה.
                        בטח יתרעמו ה”אדונים" מעט אבל את הכסף יקבלו. את בתך לאה ראיתי פעמים אחדות.
                        בקרתיה בהסנטריום, מצב בריאותה טוב למראית עין, אך בכל זאת מתאוננת היא כדרכה
                        תמיד. הנני משיב לך תודה בעד ברכתך לראש השנה וברכה כפולה ומכופלת לך ולביתך. </p>
                    <closer>
                        <salute>שלך באהבה רבה</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_21">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>וינה</placeName>
                        <date when="1912-10-18">10–18 באוקטובר 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>ד"ר האנטקה</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל ד"ר האנטקה, ברלין</title>
                        <dateline>וינה, 10–18 באוקטובר 1912</dateline> (*תורגם מגרמנית)
                            <salute>אדוני הדוקטור החביב!</salute>
                    </opener>
                    <p> בפראג ידעו האנשים לערוך אסיפה בעלת רושם רב. הבורסה שיכולה להכיל כ-2,500 איש,
                        היתה תפוסה עד אפס מקום והאסיפה עברה בצורה שקטה ויפה. לוינה הגעתי ביום ו'
                        אחרי הצהרים, אולם האדון בלומנפלד כבר נסע לאיגלאוי, פרסניץ וכו'. הצטערתי מאוד
                        על זאת וניסיתי להשפיע עליו שיחזור לוינה, לכל הפחות לשעות מספר, אבל עד עכשיו
                        טרם קיבלתי כל תשובה ממנו. אתמול היתה לי שיחה מפורטת עם מר אדולף בּהם. לא
                        הסתמכתי על דעת הד"ר [יהושע] טהון, אלא על דעת האדון קרמנצקי, שגם הוא בדעה כי
                        אין כל סיכויים למאבק לקהילה. ביהם התבטא בסודי סודות, כי גם הוא באותה דעה.
                        והנה הקובלנא הישנה: חסרים אנשים, אנשים בעלי קומה, אשר בתורת מועמדים יוכלו
                        לעשות רושם על ההמונים. ביהם בעצמו, זהו הרושם שקיבלתי כאן, אינו בא בחשבון
                        עתה. הוא התעקש, ואינו רוצה לעשות את הויתור האפשרי היחידי: למול את בנו. רבים
                        טוענים, כי פעולתו השלילית הזאת תזיק לענינו לא רק בשעת הבחירות בקהילה, אלא גם
                        בפעולות ציוניות גרידא, ויש קנאים הדורשים התפטרותו של ביהם מכהונתו הראשית שבה
                        הוא מכהן. הערב נדבר על עניין זה. משני האולמות, הבאים בחשבון לישיבות הקונגרס
                        בחרתי גם אני באולם של אגודת הזמרים (Musikvereinssaal) האולם עושה רושם אציל,
                        מספר החדרים הסמוכים גדול, ושיפוצם יפה. מקום האולם מתאים מאוד לצורך שלנו. אבל
                        צריכים לאבד את התקוה כי קהל השומעים יהיה גדול. אולם הישיבות גופא לא יוכל
                        להכיל יותר מאלף איש, התאים בצד והיציע אולי שש מאות נוספים. שוחחתי עם המנהל.
                        דורשים סכום של 500 כתר ליום. המחיר אינו גבוה מדי, אבל חושב אני, כי אפשר יהיה
                        לקבל את האולם במחיר זול יותר במקצת. האסיפה הצליחה יפה גם כאן. מאות אחדות של
                        אנשים נאלצו לחזור בגלל מחסור במקום. הוינאים טוענים, כי כאן קשה מאוד, בלתי
                        אפשרי כמעט, להשיג אולם גדול מאוד, אלא אם ההרצאה היתה נקבעת לפני חדשים מספר.
                        דיברתי בקיצור עם מר קרמנצקי לפני נסיעתו לברלין. אני תקוה כי הבעיה נפתרה לפי
                        רצוננו. דרישות שלום </p>
                    <closer>
                        <salute>שלך</salute>
                        <signed>ש. לוין</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_22">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1912-11-02">2 בנובמבר 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>ברלין</placeName>,<date>2 בנובמבר
                            1912</date></dateline>
                        <salute>לאחי וידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> לא עניתי עד עתה על מכתבך מן כ“ב אוק', מפני שלא הייתי בביתי. רציתי להשתמש
                        ב”בין הזמנים" ולצאת ידי חובתי, עד כמה שאפשר, כלפי ההסתדרות הציונית. ביקרתי
                        ערים אחדות ונאמתי בפרג, ווין ובודפשט, ואך לפני ימים אחדים שבתי ברלינה ומצאתי
                        פה את מר ווילבושביץ'. הוא ישהה פה עוד ימים אחדים ועוסק בזריזות בסידור העבודה
                        ובפתרון השאלות הטכניות, העומדות על הפרק. מדי יום ביומו הוא בא אלי ומתאונן
                        הרבה על חוסר השיטה בעבודת ההכנה. לי אינו מגלה בזה כלום ומוסיף אך צער על
                        צערי. שואל אתה אותי: מתי אני הולך לחיפה? מאושר הייתי, לוא יכולתי לתת תשובה
                        ברורה על השאלה הזו, אבל לדאבוני הגדול עודני בבחינת “תלוי ועומד”. ממר רוזנבלד
                        לא נתקבלה עוד שום תשובה, ולהשאיר הכל כדאשתקד, מבלי שאדע גורלי אין אני יכול
                        עוד. ובכן, מוכרח אני לחכות, עד שיתברר מצבי, אע"פ שכמעט איבדתי את תקוותי
                        שהשאלה תיפתר באופן רצוי. מיד לכשתיפתר הנני מוכן ומזומן לצאת לחיפה. כמדומני,
                        שנחוץ יהיה, שגם הד“ר [אלפונס] פינקלשטיין יבקר את הארץ בחורף הבא ויסתכל שמה
                        אל תנאי החיים, ואך אז יוכל לברוא לו מושג נכון ע”ד מהות הטחניקום. כל האדונים
                        היושבים בברלין ושופטים מרחוק מגששים כעוורים קיר ואי אפשר לסמוך על השקפותיהם.
                        הצעיר משה לדיז’ינסקי ביקרני אתמול ודיברנו אודות עניננו. אנסה להמליץ בעדו
                        לפני הפרופ' שלזינגר, אך מסופק אני אם תועיל ההמלצה הזו. הפרופ' שלזינגר עובד
                        במקצוע אחר ואיננו מומחה להמקצוע שבחר לו לדיז’נסקי, והלא יודע אתה עד כמה
                        חוששים ה“גרמנים” לעירובי תחומין. חיים [וייצמן] שלנו כתב פעמים להמרכז הציוני
                        שיכפו עלי הר כגיגית ללכת לאנגליה לשם תעמולה ציונית. לע"ע לא נתתי הסכמתי לזה,
                        ומי יתן והענינים יתפתחו באופן כזה, שאוכל ללכת במהרה לחיפה. המלחמה הבלקנית
                        ותוצאותיה המעציבות ממלאים כעת, כמובן, את חללו של העולם הציוני. יעקובסון הנהו
                        כעת בכל זאת בקושטא וממשיך את עבודתו. באמת אין איש יודע איך תשפיע מפלתה של
                        טורקיה על ענינינו אנו. יש דורשים לחיוב ויש דורשים לשלילה. לי ברור רק דבר
                        אחד: נחוצים לנו עובדים בארץ ומאין נקחם? הן כמה אני עמל להוציא משפחה אחת
                        מעבדוּת לחירות וכמה מכשולים אני מוצא על דרכי! </p>
                    <closer>
                        <salute>שלך באהבה רבה</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_23">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName cert="medium">ברלין</placeName>
                        <date when="1912-11-29">29 בנובמבר 1912</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><date>29 בנובמבר 1912</date></dateline>
                        <salute>לידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> מפני המאורעות המרגיזות על הבלקנים ומפני הדאגות החדשות שצמחו לרגלם לא כתבתי
                        לך זמן רב. הד“ר רופין שוהה כעת בברלין. לפי דעתו אין כל מקום לחששות בא”י,
                        ובטוח הוא, כי תוצאות המלחמה לא תשפענה לרעה על הישוב ומוסדותיו. גם מהפקידים
                        שלנו מקבלים אנו ידיעות בתמידות, כי הכל מתפתח כראוי וחושבים המה, כי השעה הזו
                        מסוגלת דוקא לקניות חדשות וכדומה. ובכל זאת הננו נמצאים במצב פנימי קשה עד
                        למאוד. מרגישים אנו, כי כעת מוטלת עלינו חובה כפולה לעמוד על המשמר ולהגן לכל
                        הפחות על המועט שרכשנו לנו. קראנו לאספה את חברי הועד הפועל הגדול, התווכחנו.
                        התיעצנו בדבר טכסיסי העבודה. הכל מודים שעתידה א"י להיכנס במהרה לספירת ההשפעה
                        של ממשלת אנגליה, ומלבד אחדים מהטשרטריסטים הישנים אין איש מאתנו שמח לקראת
                        השינויים המתרגשים ובאים. ממר ווילבושביץ' קיבלתי כבר שני מכתבים. מלאכת הבנין
                        מתקדמת באופן רצוי, מזג האויר מרשה לע“ע לעבוד בזריזות. בית הספר הבינוני נגמר
                        כמעט, ואם אך לא יהיו מעצורים מן החוץ, אפשר לגמור את כל הבנינים במשך שנה אחת.
                        מבקש מר ווילבושביץ' כי נשתדל להשתחרר מהפירמא “ווסטפל” לכה”פ במה שנוגע
                        לה“ווערקשטעטטען” ונציל ע“י זה סכום הגון מאיבוד. לפי חשבונו עד ל”ה אלף מרק.
                        “וסטפל” אינו מוותר לע"ע על זכויותיו. היום ינסה מר נטר לקחת דברים עם הפירמא
                        ולפצות אותה באיזה סך. מה שנוגע לעניני אני הנני שמח להודיעך, כי הולך הוא
                        ומתברר. הנני שולח לך בזה העתק ממכתבו של השופט מק להד“ר נתן. השופט מק יושב
                        בוואשינגטון והוא איש סודו ויועצו הראשי של מר רוזנבלד. אחרי שקלא וטריא בין
                        הד”ר נתן, סימון וכהן, באו לידי החלטה גמורה, כדי שלא לסכסך את הענין עוד יותר,
                        לשוב להקשר הראשון, כלומר להסכים שישאר בתקפו. כתבו, הד"ר נתן וגם אני, למר
                        וויסוצקי וביקשו אותו שיתן גם הוא את הסכמתו לזה מבלי כל הגבלות. מר וויסוצקי
                        היה פה לפני ימים אחדים ונתן את הסכמתו. וכעת הננו חושבים, כי לא תהיה עוד שום
                        מניעה גם מצד רוזנבלד. ומה שנוגע ליחוסי להקוראטריום הנני מוכן ומזומן לתת מצדי
                        כל מיני התחייבויות שידרשו ממני. אשמח עד למאוד, אם אך הדבר יבוא הפעם באמת
                        לידי גמר. מצטער אני שבמשך שנתיים התפלספו בדבר ענין קטן ערך כזה. מיד כשתתקבל
                        התשובה מרוזנבלד אסע לחיפה. את לאה ראיתי פעמים אחדות. יושבת היא כעת עם הגב'
                        ברמן, כפי הנראה לא החליטה עוד בדבר שובה לחיפה. סוף סוף נראה גם ר' אברהם
                        אליהו [לוברסקי] על אופקנו. לפני יומיים בא הנה פתאום. פניו שונו כל כך בשנה
                        האחרונה, עד כי כמעט לא הכרתיו. זקנה משונה קפצה עליו, ועושה הוא רושם של ידוע
                        חולי. הרבה צער הסב לי גם הוא. הרבה סיפרה לי לאה בדבר מצב רוחך, ותבין מעצמך,
                        שסיפורים מעין אלה מוסיפים רק איזו חוליות לשלשלת העצבות המקיפה כעת כמעט את כל
                        עולמנו. ובכל זאת עלינו להתגבר ולהתחזק. </p>
                    <closer>
                        <salute>והנני שלך באהבה רבה</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_24">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date>תשכ״ו</date>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1913-01-21">21 בינואר 1913</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>ברלין</placeName>,<date>21 בינואר
                            1913</date></dateline>
                        <salute>לאחי, וידידי היקר והנעלה,</salute>
                    </opener>
                    <p> לא באשמתי לא כתבתי לך זמן רב. ט“ו דצמבר נתקבלה התשובה מאמריקא. מסכימים הם
                        שהחוזה הראשון ישאר בתקפו. שמחתי עד למאוד, כי הענין נגמר בכי טוב והחילותי
                        להכין את עצמי לנסיעה. הכל היה מוכן לכ”ה בחודש, אבל יומיים לפני נסיעתי תקפתני
                        פתאום איזו מחלה, שלא ידעתי שחרה. חשבתי לכתחילה שזו אך הצטננות שכיחה שתעבור
                        במהרה, אבל לצערי הגדול הוברר כבר בימים הראשונים, כי המחלה קשה, אע“פ שהרופא
                        גילה לי טפח וכיסה טפחים. כמנהג גוברין יהודאין הזמינו עוד רופא מומחה וגם את
                        הפרופ' איזראל. לא אספר לך, יקירי, הרבה. סבלתי הרבה יסורים ומכאובים במשך
                        שבועות אחדים. לא ספרו לי, כמובן, דבר והשתדלו להרגיע אותי עד כמה שאפשר, אבל
                        כעת יודע אני כי ועידת הרופאים החליטה לחכות עוד ימים אחדים, ואם לא תרד מידת
                        החום – לעשותו ניתוח. היתה לי דלקת החלק התחתון של הכליות ומשכה אחריה גם דלקת
                        נאד השתן. בחסדי אל ניצלתי מהסכנה, שריחפה עלי. מידת החום החלה לרדת מעט מעט,
                        וזה היום העשירי, שמצב בריאותי הולך הלוך וטוב. אולם מפני שסימני המחלה לא עברו
                        עוד לגמרי, מחוייב אני להיזהר עד למאוד. את הקימה ממשכבי אסרו עלי לע”ע, אבל
                        התירו לי לעסוק בכתיבת מכתבים כחצי שעה ביום. כשאשוב לבריאותי כדבעי, יבדקו
                        אותי ביתר שאת ואך אז יחליטו אם יכול אני לנסוע לחיפה או ראשית כל לאיזה מקום
                        רפואה. עד כמה מצטער אני, שהוכרחתי לנתק את עבודתי שלא ברצוני הטוב, תבין
                        מעצמך. אך מאושר אני שלא תקפתני המחלה בדרך. ידידנו מר ד' וויסוצקי היה פה
                        בראשית מחלתי וגם באמצעיתה. הוא הראה לי השתתפות כל כך חמה וכל כך הרבה אותות
                        ידידות, עד שלא אשכח לו זאת לעולם. בקרני פעמיים הד"ר פינקלשטיין. הוא עשה עלי
                        בפעם הזאת רושם טוב עד למאוד, ומאמין אני, כי עטרתו תהי הולמתו. וילבושביץ' שב
                        ת“ל לאיתנו. הוא כעת בחיפה ושוקד על עבודתו. הפרופ' שלזינגר וד”ר פינקלשטיין
                        שבעים רצון, כפי הנראה, ממנו ומעבודתו. הד“רים נתן וכהן היו כל כך עסוקים בזמן
                        האחרון בעניני הבלקן, עד כי כמעט אי אפשר היה לדבר עמהם על עניני הטחניקום. כעת
                        המה נמצאים בסופיא או בסלוניק, בודאי ישובו בעוד שבוע או שבועיים אחרי שיתקבלו
                        לראיון אצל כל נושאי הכתר של הבלקן. הרבה הייתי רוצה לספר לך ע”ד הנסיעה הזו
                        ועוד על דברים רבים מעולם הדיפלומטיה הגבוה, אבל לצערי אין אני רשאי עוד לעבור
                        על פקודת הרופאים. בתך לאה בקרתני גם היא פעמים אחדות. מצב בריאותה, אם נשפוט
                        ע"פ הכרת הפנים, טוב כפי הנראה, אבל מסורה היא לאירופא יותר מדי, והכל פה כל כך
                        חביב עליה. כמדומני שזוהי מחלתה, למצוא את האור במדינות הצל ואת הצללים במדינת
                        האור. חנה בת ר' מרדכי [בן הלל הכהן] ידידנו באה הנה לפני ימים אחדים מפריז.
                        היא עלמה נחמדה וקשורה כל כך לא"י. היא ספרה לי, כי גם אתה, יקירי, אינך בקו
                        הבריאות. עשה נא עמדי אות לטובה והודיעני מיד ממצב בריאותך ואסיר תודות אהיה
                        לך. </p>
                    <closer>
                        <salute>ידידך המסור לך בלב ונפש</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_25">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                           </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                        <date when="1913-01-22">22.1.1913</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <roleName>המהנדס</roleName>    <persName> ווילבושביץ'</persName>
                        <placeName/>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל המהנדס ווילבושביץ'</title>
                        <dateline><placeName>ברלין</placeName>,<date>22.1.1913</date></dateline>
                        <salute>גדליהו בן זאב ביקר!</salute>
                    </opener>
                    <p> התרגשתי בגללכם למדי. אני מתאר לעצמי את הכאבים והיסורים שעברו עליך. הייתי
                        מאושר, משנודע לי, שלא תצטרך, תהילה לאל לנסוע לאירופא. אצלי היה מוכן לנסיעה
                        הכל, כולל כרטיס-רכבת. היה עלי לצאת ב-25 בדצמבר, אולם ב-23 בערב נפלתי למשכב,
                        והנה כבר חודש כמעט, מאז שהזמן כולו עובר עלי במיטה. עברה עלי דלקת חריפה של
                        אגן הכליה, וזו גרמה גם לדלקת של שלפוחית השתן. זמן-מה חשבו גם לנתח, ואמנם
                        עלול היה הדבר להיות בלתי-נמנע אילולא פחת חוּמי. ואמנם, תודה לאל, שנפטרתי
                        מהתערבות האיזמל הקר. בשנים- עשר הימים האחרונים החום אצלי הוא כתיקונו, אולם,
                        הואיל וסימני המחלה טרם חלפו, אין מרשים לי לפי שעה לקום. הוזמן לקביעת האבחנה
                        גם פרופ' ג’מס ישראל. אי-אפשר היה לבדקני כראוי. זה יהיה אפשרי אך משאבריא
                        לגמרי. אז גם תוכרע השאלה, אם אצטרך לעבור תחילה מערכת ריפוי במקום-מרפא כל
                        שהוא, או שאוכל לנסוע בבטחון לחיפה. ביקרוני ברוואלד וד"ר פינקלשטיין. עם
                        האחרון הרביתי לשוחח עליך. אם כי חומי הגיע אז ל-39.5 מעלות, הריני בטוח, בכל
                        זאת, שדיברתי לענין. נאלץ אני לכתוב לך בשכיבה, וגם זה כמעט בגניבה, מפני
                        בני-הבית. היה בריא. כתוב מיד. </p>
                    <closer><salute> פריסת-שלום לבבית לצילה בת תיאודור. שלך </salute>
                        <signed> ש. לוין</signed></closer>
                    <postscript>
                        <p>
                            <!--<note> should have at least mention this in the report. Ideally, check in the guidelines. Postscript
 </note>-->
                            בכל אלה ישנה גם נקודה מנחמת: אפשרות לחלות בצורה רצינית לא רק בארץ-ישראל,
                            כי אם גם בברלין. </p>
                    </postscript>
                    <closer>
                        <salute>שלנו שולחים לך כולם ברכת-שלום.</salute>
                        <signed>ש. לוין</signed>
                    </closer>

                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_26">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>מארינבאד</placeName>
                        <date when="1913-02-20">20 בפברואר 1913</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>מארינבאד</placeName>,<date>20 בפברואר
                            1913</date></dateline>
                        <salute>לאחי וידידי היקר והנעלה שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> סלח לי, כי לא כתבתי לך זמן רב. הרופאים בלבלו את מחשבותי, ואני טולטלתי ממקום
                        למקום. ממיטתי קמתי אך 6 פברואר וכששאלתי את רופאי אם יכול אני להכין את עצמי
                        לנסיעתי לחיפה, השיבוני, כי הם אינם רוצים לקבל עליהם את האחריות, מפני חשש
                        השנות הדלקת. ובכן שלחוני ראשית כל לווילדונגען, להמומחה המפורסם ד“ר מאַרק
                        במחלות הכליות והכיס. הבדיקה בווילדונגען ארכה כשבוע ימים, וסוף סוף הפך ד”ר
                        מאַרק את הקערה על פיה והחליט, כי דלקת כיור-הכליות והכיס היתה אצלי אך תוצאת
                        מחלה אחרת: “eine schwere Stoffwechsel Stoerung” אם כן באתי לווילדונגען אך
                        כדי לשמוע מפי המומחה, כי אין צורך בישיבתי בווילדונגען. ובכל זאת שמחתי עד
                        למאוד על הדיאגנוזה הזו. בעצת הד“ר מאַרק הלכתי לאָבערהאף, ועברתי לידי ד”ר
                        ויידהאַז הממונה על סנטריום “מריענבאד” פה. עוד הפעם בדיקות ומשמוש עד לאין
                        סוף. כל היום הנני עסוק ב“רפואה”. רוחצים אותי, דשים ולשים, ואני כאילם לא יפתח
                        פיו. כך הוא טבען של המחלות הפנימיות. ראשית כל הנן מסותרות, ואינך יודע, אם
                        קלעו הרופאים אל המטרה או לא, ושנית, מפני שהנך בבחינת נראה ואינו רואה, הרי
                        אתה כולך ברשותו של הרופא. והאמת אגיד לך, יקירי, כי מאוד רוצה אני להיות בריא
                        אחרי שטעמתי את טעמה של דלקת ממושכה פנימית. בכל זאת הנני מקוה, כי באמצע מרץ
                        אסע בע“ה לחיפה. דעתו של הד”ר מאַרק ושל הרופא פה, כי מזג האויר בא"י ישפיע עלי
                        לטובה. נחוץ רק לחכות, עד שיעברו סימני מחלתי, והמה עוברים רק לאט לאט, אם כי
                        אינני מרגיש עוד כמעט שום כאב, אך ישנן עוד איזו סתירות. עם הד“ר פינקלשטיין
                        התראיתי פעמים אחדות. כמדומני, שמכיר הוא היטב את גודל האחריות שקיבל עליו, וכי
                        הוא בעל רצון, וזה העיקר. הוא רצה לנסוע בסוף חודש דנא לחיפה, אבל הד”ר נתן
                        מתנגד לזה, באמרו, כי יש עבודה רבה לפניו פה בברלין, הן בדבר התכנית והן בדבר
                        הזמנת מורים מוכשרים. אולי הצדק עם הד"ר נתן. שניהם בקרוני בערב לפני נסיעתי
                        לווילדונגען, ודיברנו גם אודות החיכוכים בין ווילב[ושביץ‘] ובין הקבלנים שלנו.
                        החלטנו לדחות את השאלה הזו עד בואי לחיפה. אמנם ווילב[ושביץ’] אינו עושה שום
                        דבר על חשבון עצמו ושואל הוא את דעת הקוראטריום, אבל לי נדמה הדבר כמין שאלת
                        “אבא היאך מעשרין את התבן”. כשאני לעצמי הנני מתנגד בכל תוקף למסור את הבנינים
                        האחרים לקבלן אחר. מלבד המקח יש עוד טיב המלאכה, ואין להחליף ולהמיר במקום שעד
                        כה היינו שבעי רצון מטיב העבודה. הנני מקווה, כי החיכוכים ייבטלו ונבוא לידי
                        פשרה עם הקבלנים הישנים שלנו. זה יותר משני חדשים שנתרחקתי מהעולם הגדול
                        ומעולמנו הקטן אנו. הנני מסתפק בקריאת עתונים כלליים ומקבל לפעמים איזו מכתבים
                        מהמרכז הציוני. המצב הכללי, כפי שיש לשפוט ע"פ העתונים, ברע הוא. סכנת מלחמה
                        כללית מרחפת עוד. אסיר תודה אהיה לך אם תמסור לי בקיצור אודות הרוחות המנשבות
                        בלונדון שלך, מקור הפוליטיקא העולמית. </p>
                    <closer>
                        <signed> ושלום לך יקירי מאת כולו שלך באהבה וחיבה</signed>
                        <signed> שמריה </signed></closer>
                    <postscript>
                        <p> את העתק המכתב בדבר קניית המכונות מסרתי מיד כשקיבלתי אותו לד"ר
                            פינק[לשטין]. אמנם מסופק אני אם יקנו איזה דבר בחו"ל. </p>
                    </postscript>

                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_27">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1913-02-20"> 23.3.1913 פורים</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>ברנהרד כהן</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title> אל ד"ר ברנהרד כהן, ברלין </title> (*תורגם מגרמנית)
                                <dateline><placeName>חיפה</placeName>, <date>פורים 23.3.1913</date>
                        </dateline>
                        <salute>אדוני הדוקטור החביב! </salute>
                    </opener>
                    <p> אנא, אל תחשוב את מכתבי האחר לדין וחשבון, אלא לידיעות שטחיות, כי הייתי בכלל
                        רק פעמיים על המגרש ואינני מתמצא עדיין בענין. אולם בכלל קיבלתי את הרושם, כי
                        מר ווילבושביץ' עבד במרץ ופעל רבות. בנין הטחניקום עושה כבר רושם כביר. בעיקר
                        מצויין הוא צד הכרמל. בשני הימים הראשונים היתה לי שמחה גדולה, הכל כנראה מוחזק
                        בסדר הטוב ביותר. אם רק ימשיכו לעבוד באותו הקצב, אפשר להניח, כי המוסד כולו
                        ייגמר במשך שנה וחצי. הנני עומד על דעתי, כי מר וו[ילבושביץ'] הוא האיש המתאים,
                        המוכשר לתפקידו האחראי, ואני רק חושש, כי לא יחזיק מעמד כאן למשך כל זמן
                        העבודה. על זה נדבר עוד עם מר ד"ר פינקלשטיין. לעת עתה הוא עובד בחריצות ובמרץ
                        רב. ביפו לא שהיתי הפעם, כי לא הרגשתי כל כך טוב; בעיקר זיעזעה ואימצה אותי
                        הנסיעה ברכבת. לעומת זאת מזג האויר כאן הוא נפלא, ואי אפשר לתארו. מה שלומו של
                        מר ד"ר נתן, האם הוא כבר חזר? אכתוב לך לעתים קרובות, אבקשך שגם אתה תעשה כך. </p>
                    <closer>
                        <salute>דרישות שלום לבביות לך ולמשפחתך</salute> שלך <signed>ש. לוין</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_28">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1913-02-20" cert="medium">פורים תרע"ג</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><date>פורים תרע"ג</date>,<placeName>חיפה</placeName></dateline>
                        <salute>לאחי וידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> בל תכעס עלי, יקירי, שלא כתבתי לך מאומה לפני נסיעתי מברלין. באמת לא הספיקה לי
                        השעה, מפני שנסעתי בחפזון. הרופאים נחלקו בדעותיהם בדבר נסיעתי ועלי היה להכריע
                        את הכף, ות"ל שאין אני מתחרט שהכרעתי אותו. קשה היתה לי אך הנסיעה במסילת
                        הברזל. הייתי מוכרח להפסיק אותה בזאלצבורג ליום שלם, אך תחת זאת השפיעה עלי
                        לטובה הנסיעה באניה והנני מרגיש כעת את עצמי כמעט בריא, ושמח אני להשתתף עוד
                        הפעם בהעבודה בחיפה. לפני נסיעתי התוודעתי פעמים אחדות עם פינקלשטיין ועם הד“ר
                        כהן, – נתן לא היה בברלין, – ופעם אחת עם הד”ר סימון. נחת הרבה לא שבעתי, ביחוד
                        מפגישתי עם האחרון, נוכחתי לדעת, כי הרבה סכסוכים יהיו בדבר אפיו של מוסד בכללו
                        בדבר השפה השלטת בו בפרט, אבל אמרתי לי: דיה לצרה בשעתה. גיליתי למוסר את אזנו
                        של הד“ר כהן בדבר התרשלותו בכתיבת מכתבים. כמובן מצא תירוצים הרבה והתנצלות,
                        שבשום אופן אין לה מקום במוסד הגון. הוא הבטיח אותי, כי מהיום והלאה ישתדל לתקן
                        מה שפגם. אמנם אין אני מאמין בהבטחותיו, מפני שבאמת אין לו פנאי, כי טרוד הוא
                        בעניני ה”עזרה", שהתחילה לעסוק בזמן האחרון גם בדיפלומטיה גבוהה. ולא רק אתה,
                        יקירי, מתאונן. מתחילים להתיחס בשלילה להנהגה כזו גם יתר הקוראטורים. יש לפנינו
                        רק תקוה אחת: כי בגמר הבנין יעבור מרכז הכובד של כל העבודה לחיפה ומובטחני כי
                        באסיה לא יהיה מקום לההתרשלות האירופית. גם מר ווילבושביץ' מתאונן על העדר יחס
                        רציני מצד ברלין, והצדק אתו, מפני שנוכחתי מחילוף המכתבים והטלגרמות, שסוף סוף
                        מסכימים הברלינים להצעותיו כמעט לכולם. שמחתי עד למאוד לראות, כי העבודה פה
                        מתפתחת כראוי, וכי הפריזו בדבר החיכוכים שבין ווילבושביץ' ובין הקבלנים שלנו.
                        היו אמנם חיכוכים קטנים ביניהם אבל לא “הכצעקתה”, וכעת באו כבר לידי התפשרות
                        ומר ווילבושביץ' עומד באמונה על המשמר ומנצח על המלאכה בעין פקוחה. איני מאמין
                        רק, כי ישאר פה עד סוף העבודה, ראשית, מפני שגם הגברת פה, וגברתו אינה נופלת
                        בהתיחסותה לחיים בארץ מכל הגבירות, ושנית מפני שעזב את עסקיו ברוסיא בלתי
                        מסודרים ויש לו סכסוכים עם שותפיו. בכל אופן ישאר פה עד ראשית החורף, ובנתיים
                        יבוא הנה גם הד“ר פינקלשטיין, ונתייעץ בדבר העבודה בעתיד. אחת ברורה לי כשמש,
                        שהשתתפותו של ווילבושביץ' הביאה תועלת רבה להתקדמות העבודה, וכי ראוי הוא
                        להאחריות שמשרתו מטילה עליו. הד”ר פינקלשטיין חושב לבוא הנה מיד אחרי הפסח
                        שלנו. אם העבודה תסודר באופן רצוי גם מצד ברלין, יש לקוות, כי בעוד שנה ומחצה
                        יוכל הטחניקום להתפתח, ולפי דעתי הגיעה כבר השעה לדאוג בעד הוצאות המוסד. חושש
                        אני, כי ע"י ההתרשלות הברלינית נפסיד חלק הגון גם ממה שרכשנו מכבר. ביפו לא
                        ירדתי הפעם מהאניה, אבל התראיתי עם אחדים מאנ"ש, שבאו לבקרני. מצב הרוחות בארץ
                        אינו נרגש, כמו שמשערים אנו מרחוק. אדרבא, יש איזו מין בטחה, הנסוכה על הישוב,
                        ויש גם התעוררות לעבודה אנרגית. עם המלחמה ועם תוצאותיה אין מתחשבים כלל,
                        ואפילו הערבים המושלמים. אומרים, כי מלאכי חרש מתהלכים בארץ ומעוררים את דעת
                        הקהל לחליפות ולתמורות. קורטוב של אמת יש בספורים האלה, ביחוד במה שנוגע לשליחי
                        צרפת, העושים תעמולה בסתר, אבל לנו אין ברירה אחרת, כי אם להשתדל להרבות את
                        רכושנו הקרקעי. יש אפשרות, אבל קופצים אין. לפני הפסח אסע ליפו ולירושלים לחוג
                        שמה את חג הפסח ואוכל לכתוב לך יותר בדבר המצב הכללי. כי נסעתי בחברת בתך לאה
                        וכי פגש אותנו שמואל באלכסנדריה, בטח יודע אתה. בעל מזג טוב כשמואל לא ראיתי
                        מימי, ואי אפשר לבלי התקשר אליו. </p>
                    <closer>
                        <salute>ושלום לך, יקירי, מאת שלך באהבה וחיבה</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed></closer>
                    <postscript>
                        <p> התראיתי על האניה ביפו עם ר' מרדכי [בן הלל הכהן] שלנו ודיברנו על דבר
                            ה“כלבו’ניקים” החדשים שלנו וביחוד ע"ד פסמניק. יש לר' מרדכי איזו הצעה חדשה
                            בנידון זה. כשאתראה עמו בקרוב נדון על זה בפרוטרוט ואודיעך. </p>
                    </postscript>

                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_29">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1913-04-06">6 באפריל 1913</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>ברלין</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, ברלין</title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>,<date>6 באפריל 1913</date></dateline>
                        <salute>לאחי וידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> שמואל [פבזנר] שלך מסר לי, כי אתה מוסיף להתרעם עלי, כי לא השבתי בזמן על מכתבך
                        האחרון אלי לפני נסיעתי מברלין, ואני כבר התנצלתי לפניך במכתבי הקודם ואומר, כי
                        כבר סלחת לי, בהביאך בחשבון את רוחי ואת טרדותי הרבות בזמן האחרון, אמנם לוּ
                        ידעת, יקירי, עד כמה קשה לי בכלל לכתוב אליך. האמינה לי, כי אין לי בעולם איש
                        קרוב לרוחי יותר ממך, ידידי היקר, אך דוקא מטעם זה הנני מתקשה מדי שבתי לכתוב
                        אליך. הן אי אפשר לי לכסות ממך אפילו מחשבה קלה במקום שהדבר נוגע להמוסד שאנו
                        משתתפים בו, עוסקים בטיפוחו ואחראים במידה ידועה בעד האופי שיקבל אחרי היפתחו,
                        ורואה אני שלא על נקלה יעלה בידנו למצוא את הקו המפשר של הזרמים השונים בהוועד
                        שלנו. אחת היא תקוותי, כי החיים עם תביעותיהם בעצמם יעמדו על צדנו, וכי לאט לאט
                        יתגשם בהמוסד, לרגל גידולו, אותו הרעיון, שבשבילו באה גם השתתפותנו אנו. בדבר
                        מינוי מורים אין גם אני יודע מאומה, מלבד האינז’ינר הקר, שהוא אחד משלנו,
                        ושאומרים עליו שהוא מומחה גדול במקצוע שלו. לפני נסיעתי המלצתי בעד צעיר אחד,
                        שגמר את מחלקת המתמטיקה בהצטיינות ושגם הוא משלנו. הצעתי אותו בתור מורה
                        למתמטיקא בבית הספר התיכוני. שם הצעיר ד“ר לאֶווענהערץ. הנני חושב כי ד”ר
                        פינקלשטיין בא עמו בדברים, אך שום ידיעה בדבר זה לא קיבלתי. בדבר ד“ר [מרדכי]
                        אהרנפרייז דיברתי עם ד”ר כהן. תשובתו היתה משתמעת לתרי אנפין, וביקשתי אותך, כי
                        אתה תציע את הקנדידטורה שלו באופן רשמי, אם בטוח אתה כי אהרנפרייז מוכל להשתקע
                        בארץ. נתקבלה ידיעה מברלין, כי ד“ר פינקלשטיין יבוא הנה מיד אחר הפסח. באמת יש
                        פה כעת עבודה רבה וטוב יהיה אם גם ד”ר פינקלשטיין ישתתף בה עד כמה שאפשר. מר
                        ווילבושביץ' שוקד על עבודתו ומפקח על הבניה בשבע עיניים. אולי קשה לעכל את מזגו
                        בפרטים אחדים, אבל החיוב מרובה בו על השלילה, כי איש חרוץ הוא, בקי ומומחה
                        גדול, ואני איני חוזר מדעתי, כי מביא תועלת גדולה למוסדנו, והיינו ניצלים
                        ממכשולים הרבה, לוּ מסרנו לו את ההשגחה העליונה משעת הבניה הראשונה. מצאתי פה
                        יחס משונה ומכוער בין ההנהלה שלנו ובין הקבלנים מצד אחד ובין הפועלים והקבלנים
                        מצד השני. מה שנוגע להמכה הראשונה משתדל אני, עד כמה שאפשר, ליישר את ההדורים.
                        קשה ממנה היא המכה השניה, שהיא רק חלק ממכת המדינה המתהלכת פה, כידוע גם לך, גם
                        במושבות וגם בכרכים. רע המצב ביחוד בחיפה, במקום שהישוב דל, וממילא נראית פה כל
                        קטטה קטנה כהר גבוה, מפני שכל הישוב לוקח בה חלק. אחרי כל אלה מקווה אני, כי לא
                        תצא מהוועד וכי אדרבא תשתדל להשפיע על התפתחות הענינים הן בדבר התכנית והן בדבר
                        מנוי המורים, ומובטחני שכל חברי הוועד יתחשבו עם השקפותיך, והנני אומר שלום,
                        ידידי היקר, ומבקש אותך לפקדני במכתביך מזמן לזמן, ומברכך בשמחת החג. </p>
                    <closer>
                        <salute>שלך באהבה גמורה</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_30">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>חיפה</placeName>
                        <date when="1913-06-15">15 ביוני 1913</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>לונדון</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, לונדון</title>
                        <dateline><placeName>חיפה</placeName>,<date>15 ביוני 1913</date></dateline>
                        <salute>לאחי וידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> ד"ר פינקלשטיין נסע מפה ביום ד' 11 דנא ובעוד שבוע בערך יהיה בברלין. לפני
                        נסיעתו אמר לי, כי הוא לא יתנגד להעברית, אם אך הקוראטריום יקבל החלטה חיובית
                        בשאלה זו. אני לא זכיתי לקבל שום הזמנה, ולוא רק מפני הנימוס, לישיבת הוועד
                        הסמוכה ואיני יודע אפילו, אם הזמינו לישיבה רק את הוועד הפועל או את
                        הקוראטריום. חושב אני, כי ידונו גם בשאלת הכסף, וצריך יהיה לבאר, כי ע“י שיטת
                        תעמולה, כמו שהיתה נהוגה בהקוראטריום עד כה, לא ישיגו מאומה. קראתי למשל
                        בהעתונים האמריקנים, כי החברה ב”ב (*בני ברית) החליטה בדבר הסטיפנדיות, לתת
                        אותן תיכף, ואין אני יודע עד כמה אמת הדבר. בכל אופן אבקשך, יקירי, להודיעני
                        תומ“י אחר הישיבה בדבר תוצאותיה, אם תמצא לנכון, הודיעני נא את הקטב ע”י
                        טלגרמא. העבודה מתקדמת פה, ויש לקוות, כי שום חיכוכים לא יהיו עוד. </p>
                    <closer>
                        <salute>והנני שלך באהבה גמורה</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed> סלח לי קיצורי, מרגיש אני את עצמי עוד הפעם קצת
                        קשה. </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_31">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>קלוסטרס</placeName>
                        <date when="1913-07-22">22 ביולי 1913</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>ווילדבאד</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, ווילדבאד</title>
                        <dateline><placeName>קלוסטרס</placeName>,<date>22 ביולי
                            1913</date></dateline>
                        <salute>לאחי וידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> מצב בריאותי הורע כל כך בזמן האחרון בחיפה, עד כי החלטתי לשוב לאירופא בהקדם
                        האפשרי ולשאול עוד הפעם ברופאים. אפילו ביפו שהיתי רק יום אחד ונסעתי הלאה דרך
                        פורט-סעיד-גנוי. אשתי ובני נמצאים כעת ב“קלאָסטערס” בשווייץ וסרתי הנה להתראות
                        עמם ואתעכב פה רק ימים אחדים. לפי חשבוני נמצא אתה כעת בבאָדען, אבל מפני שאיני
                        יודע את כתובתך הנני שולח את מכתבי זה לווילדבאד ובוודאי ימציאו אותו לידך.
                        יכול אני לנסוע מפה דרך בזל-פרנקפורט ולבקר גם אותך, יקירי, בלי שום טרחה מצדי,
                        מפני שמוכרח אני לנסוע כעת בהפסקות, אחרי שאני סובל טלטול הדרך. ובכן הנני מבקש
                        לתשובתך, וטוב תעשה אם תודיעני ע"י טלגרמא, מתי ובאיזה מקום אוכל לבקרך. בזה
                        תשמח מאוד את </p>
                    <closer>
                        <salute>אוהבך בלב ונפש</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_32">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>וילדונגן</placeName>
                        <date when="1913-08-15">15 באוגוסט 1913</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>באדן</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, באדן</title>
                        <dateline><placeName>וילדונגן</placeName>,<date>15 באוגוסט
                            1913</date></dateline>
                        <salute>לאחי וידידי היקר והנעלה, שלום וברכה!</salute>
                    </opener>
                    <p> השתיה כדת והרחיצה כהלכה משפיעים על הרגשתי, כפי הנראה, באופן טוב מאוד. מלבד
                        זאת הרגיע אותי גם רופאי, באמרו כי, הכאב, שאני מרגיש עוד, הוא אך “סרח העודף”
                        של המחלה שעברה, וכי פה בווילדונגן מחוייב גם הוא לעבור. ובכן הנני שבע רצון,
                        כי שמעתי בעצתך ללכת הנה. קיבלתי מכתב מד“ר נתן – תשובה על מכתבי הפרטי, ששלחתי
                        לו עוד מחיפה, ושקראת אותו גם אתה. הוא נח מעט מזעפו. ובכל זאת מתירא אני, כי
                        מעמידים אנו את המוסד בחזקת סכנה. ד”ר נתן אומר, כי אלה המבקרים והמערערים לא
                        יתנו ולא יקחו ממנו מאומה ואין אם כן לשים לב לכל תלונותיהם. ומה שנוגע לשפת
                        ההוראה חושב הוא, כי מוטב לבלי לדבר עליה כלל, כי פתרון השאלה הזו יהיה תלוי
                        בהמורים שיתמנו בהטחניקום. אצלי ברור, כי לא הקורטריום ולא פינקלשטיין לא יחזרו
                        אחרי מורים היודעים עברית, ופירושה של ההצעה הנזכרת הוא כי הגרמנית תהיה בהכרח
                        שפת ההוראה בעד כל מקצועות הלימודים. קיבלתי מכתב גם מאמריקא. מתרעמים שמה עד
                        למאוד, שמנהל הטחניקום אינו יודע עברית, וכי המוסד מקבל ע“י זה צורה גרמנית
                        מוחלטת. וטעות היא ביד הד”ר נתן לחשוב, כי מכיוון שלא מנדבות המבקרים ייבנה
                        הטחניקום, אפשר לבטל את טענותיהם. כתבתי לד"ר כהן בדבר פגישתנו בפרנקפורט ביום
                        כ' לחודש, אבל לא קיבלתי שום תשובה, ואולי, אם פגישתנו לא תצא אל הפועל, אסע
                        מפה ישר לוועידת ההסתדרות העברית. האספה של הקוראטריום הוּעדה ליום ט' ספטמבר.
                        מקוה אני, כי בהסכמתך בחרו את היום הזה. אם כן נסע יחדיו מווינא לברלין. מצטער
                        אני, שלא אוכל להשתתף בהקונגרס עד סופו, אבל אין לי ברירה אחרת. בהוועידה
                        העברית, כך כותבים לי, יקראו הרצאות: ביאליק, פרישמן, קלויזנר ועוד. אני רוצה
                        לדבר ע"ד “התנועה והטרה בתחיית השפה”. ההסתדרות הציונית תביע בהקונגרס הבא בפעם
                        הראשונה רגשי כבוד להברון רוטשילד, שבאמת הוא אחד מ“יחידי סגולה” שקמו לעמנו
                        בדורות האחרונים. גם זה סימן טוב בעד ההכרה הציונית, המסירה מעצמה לאט לאט את
                        הקליפה הזרה. הברון רוטשילד אינו מתחרט כלל על פעולותיו בעבר. אדרבא, הוא מלא
                        רצון ללכת גם הלאה בדרך זו, אם אך לא יהיו עיכובים מצד המצב הפוליטי. </p>
                    <closer>
                        <salute>והנני כולי שלך באהבה רבה</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed>
                    </closer>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Levin_MB_33">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <author><persName>שמריהו לוין</persName></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>תויג על ידי תומר מזוז על בסיס המהדורה האלקטרונית: "אגרות שמריהו לוין: במעשה
                        הבניין". פרויקט בן-יהודה. אוחזר בתאריך 2018-12-03
                        (http://bybe.benyehuda.org/read/8366)</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <author/>
                            <title>אגרות שמריהו לוין: מבחר</title>
                            <imprint>
                                <publisher>דביר</publisher>
                                <date/>
                                <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>שמריהו לוין</persName>
                        <placeName>וילדונגן</placeName>
                        <date when="1913-08-18">18 באוגוסט 1913</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>באדן</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener>
                        <title>אל אחד העם, באדן</title>
                        <dateline><placeName>וילדונגן</placeName>,<date>18 באוגוסט
                            1913</date></dateline>
                        <salute>לאחי וידידי היקר והנעלה!</salute>
                    </opener>
                    <p> אתמול קיבלתי טלגרמא מאת ד“ר כהן, שבה הוא מודיע אותי, כי נכון הוא להיפגש אתנו
                        בפרנקפורט ביום ה' הבא, כ”א דנא. השיבותי ג“כ בטלגרמא, כי מסכים אני להצעתו,
                        וחושב אני, כי גם מצדך לא תהיה שום מניעה שניפגש שלושתנו בפ”פ ביום המיועד
                        ונעבור יחדיו על השאלות העומדות על סדר היום. איני נותן חשיבות יתירה להפגישה
                        הזו, על כל פנים תועיל מעט לבירור המצב. אני אתאכסן בהמלון Monopol-Metropole,
                        ממול בית הנתיבות הראשי, כך כתבתי גם לד"ר כהן, וביקשתי אותו, כי יודיעני בדיוק
                        לאיזו שעה ניפגש ואודיעך, אחרי שאקבל תשובה ממנו, בהקדם האפשרי. </p>
                    <closer>
                        <salute>שלך באהבה גמורה</salute>
                        <signed>שמריה הלוי</signed>
                    </closer>
                    <postscript>
                        <p> להקדים חזירתי לברלין לפני 9 ספטמבר לא אוכל, מפני כי ביום 8 ספט' ירצה
                            חיים [וייצמן] שלנו ע“ד ה”אוניברסיטה" ולא נעים יהיה לי “לעזוב את המערכה”.
                        </p>
                    </postscript>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>
